<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[jlozovei.dev]]></title><description><![CDATA[Front-end development taken seriously.]]></description><link>https://jlozovei.dev</link><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Mon, 25 Oct 2021 22:30:15 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[Grids com CSS]]></title><description><![CDATA[Um grid é um excelente ponto de partida para criar interfaces, mas ele também pode ser um assunto levemente polêmico dentro do design de…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/grid-layouts-with-css/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/grid-layouts-with-css/</guid><pubDate>Sat, 22 Aug 2020 19:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Um grid é um excelente ponto de partida para criar interfaces, mas ele também pode ser um assunto levemente polêmico dentro do design de interfaces e do desenvolvimento front-end - a forma como designers e desenvolvedores entendem o grid pode ser diferente, e isso pode gerar algumas confusões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplicada no contexto de design de interfaces, a palavra &lt;em&gt;grid&lt;/em&gt; em inglês pode ser traduzida como &lt;em&gt;“grade”&lt;/em&gt;, e é em cima dessa &lt;em&gt;grade&lt;/em&gt; que construímos os nossos &lt;em&gt;layouts&lt;/em&gt; por anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se nós voltarmos no tempo e olharmos como o CSS evoluiu, vamos ver que existem diferentes maneiras de usarmos (ou apliarmos) um grid na hora de construir uma interface no front - embora algumas sejam consideradas “arcaicas”. Antes de 2016, grids e alinhamento eram tarefas complicadas de serem resolvidas usando CSS.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Table layout&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lá nos primórdios da web, as tabelas eram muito utilizadas na criação de layouts - inclusive o primeiro site que eu fiz, como forma de estudo, foi feito com uma &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;table&lt;/code&gt;, e todo o conteúdo do site estava organizado dentro das linhas e colunas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class=&quot;gatsby-resp-image-figure&quot; style=&quot;&quot;&gt;
    &lt;span
      class=&quot;gatsby-resp-image-wrapper&quot;
      style=&quot;position: relative; display: block; margin-left: auto; margin-right: auto; max-width: 630px; &quot;
    &gt;
      &lt;a
    class=&quot;gatsby-resp-image-link&quot;
    href=&quot;/static/3f58fd370dddb561140d316ae0cbd93c/78612/table-layout.png&quot;
    style=&quot;display: block&quot;
    target=&quot;_blank&quot;
    rel=&quot;noopener&quot;
  &gt;
    &lt;span
    class=&quot;gatsby-resp-image-background-image&quot;
    style=&quot;padding-bottom: 65.18987341772153%; position: relative; bottom: 0; left: 0; background-image: url(&apos;data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABQAAAANCAYAAACpUE5eAAAACXBIWXMAAA7DAAAOwwHHb6hkAAACmElEQVQ4y9WST0iTYRzHf3vFBF2Hiogg6FoJ0WGaHSLC/ihozjCjQCIq6pBQFHPVtvfdnL4zSCsIxItRmTMrsxlSSH9d/8gOdbEu1aZZQpSbDpzbPtEzT906dvjyffjxfD+/B76PbI2+I/x2K49e2Qm+PsDt4X08CtvpeX6ArheHeTxs585IHcHwQYbCO3k4UkX78AmevKnk4Yidzuf1DD7bw4OnFdx634as/DXJrm9d1I53UxYZoCJ6h9qv3ZRHQmz/PMCesatURvso+zTArkg3NWNBtkTus3fimrq37csgtZEeqqNXOfo9jBy5cp2azl6qg3ex3wixu6sXe0c/La+cPEkU0/OljP6JUvrGS7kZ3cZLiimp95C3qYNlVRdZVnmeFTUXsG5vZePhXuSs7sV0OmjU3Rg+A9PtxHvcw1BfKSBkYgIzAgmBaVGzDWvrEHGxKPcE+eJg8YKTaHIMW+ElxN8cwG3o6IaBoesYPp2G0wH6QztUOI1GBotSKqOp2foNhxAxEc1AxItYfGqBrbgDaWpqRtc9GIahoF6vB6fTJBSqyALTFjIZUUqlLFng+oOINJOT40FER1Pg09hsfwGNfwRq2h+ggaZ5ETnzvwD9TSYePVuKKsan4zxlcjdUqcKptEY6Y1GaS82XUjIPzNERi4GWMw8s6kDMRj9elwufx4PP7aZRd3HG4edef7kKk8l+FaV01kts+xHxo4kLETea/HmpE9u6dsR9rhWHadIQCCidamnmmK+N4OBu5shles7KTKqARCqfeNIKLKBoSz2S24q2xEQWBdCWtCB5jdg2X0aW/5wiPxZjYSyGVfkUBVNxliYmWZ38wOrZD6xKfmTN7Kg6FyZHyZv8gYzFkfGYkjbvtok4vwHT1oWtd2qLhQAAAABJRU5ErkJggg==&apos;); background-size: cover; display: block;&quot;
  &gt;&lt;/span&gt;
  &lt;img
        class=&quot;gatsby-resp-image-image&quot;
        alt=&quot;Exemplo de table layout na prática&quot;
        title=&quot;https://stackoverflow.com/questions/42878028/html-tables-page-layout&quot;
        src=&quot;/static/3f58fd370dddb561140d316ae0cbd93c/f058b/table-layout.png&quot;
        srcset=&quot;/static/3f58fd370dddb561140d316ae0cbd93c/c26ae/table-layout.png 158w,
/static/3f58fd370dddb561140d316ae0cbd93c/6bdcf/table-layout.png 315w,
/static/3f58fd370dddb561140d316ae0cbd93c/f058b/table-layout.png 630w,
/static/3f58fd370dddb561140d316ae0cbd93c/40601/table-layout.png 945w,
/static/3f58fd370dddb561140d316ae0cbd93c/78612/table-layout.png 1260w&quot;
        sizes=&quot;(max-width: 630px) 100vw, 630px&quot;
        style=&quot;width:100%;height:100%;margin:0;vertical-align:middle;position:absolute;top:0;left:0;&quot;
        loading=&quot;lazy&quot;
        decoding=&quot;async&quot;
      /&gt;
  &lt;/a&gt;
    &lt;/span&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;gatsby-resp-image-figcaption&quot;&gt;https://stackoverflow.com/questions/42878028/html-tables-page-layout&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora eu tenha feito alguns sites usando essa técnica lá no começo de 2011, nunca vi esse tipo de abordagem em um site “do mundo real” - essa técnica era usada lá no começo da web, quando o &lt;a href=&quot;https://tecnoblog.net/262168/yahoo-geocities-japan-rip/&quot;&gt;GeoCities&lt;/a&gt; ainda fazia sucesso; antes dos desenvolvedores começarem a entender o funcionamento do &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;float&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Float&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A medida em que a web foi evoluindo os desenvolvedores começaram a entender como de fato o CSS funcionava e poderia ajudar na criação de interfaces mais elaboradas. Aqui no Brasil é comum encontrarmos o termo &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;tableless&lt;/code&gt;, que inclusive dá nome a um excelente &lt;a href=&quot;https://tableless.com.br/&quot;&gt;portal de conteúdo&lt;/a&gt; - e esse termo significava que o site era feito sem tabelas, e que o seu layout era “controlado” pelo CSS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredito que, pelo menos em tempo de uso, a abordagem de criar interfaces usando &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;float&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;clear&lt;/code&gt; foi a que eu mais utilizei. A propriedade &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;float&lt;/code&gt; define como um elemento irá &lt;em&gt;flutuar&lt;/em&gt; em relação ao elementos e ao conteúdo que estão a sua volta - acho que o exemplo mais ilustrado disso é pensar em uma imagem que fica à esquerda, ou à direita, de um texto dentro de um container.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Junto com essa técnica, veio o uso do &lt;a href=&quot;https://www.w3schools.com/css/css_float_clear.asp&quot;&gt;clearfix hack&lt;/a&gt;, que resolvia o problema de tamanho em elementos que possuiam filhos com a regra de &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;float&lt;/code&gt; - a altura de um elemento pai quebrava quando um filho possuia a regra de float, e o &lt;em&gt;clearfix hack&lt;/em&gt; resolvia isso usando &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;overflow&lt;/code&gt; e o &lt;em&gt;pseudo-elemento after&lt;/em&gt;, criando uma linha invisível depois do conteúdo para que a altura do elemento pai não quebrasse.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lembrar desses hacks de &lt;em&gt;float x clear&lt;/em&gt; me faz lembrar de uma época engraçada do front-end. Apenas por curiosidade, nessa época o framework JS mais utilizado era o jQuery, e o React e o Vue nem existiam.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://getbootstrap.com/docs/3.3/css/#grid&quot;&gt;grid do Bootstrap 3&lt;/a&gt; era criado usando float e clearfix. Hoje em dia ainda é comum encontrar alguns sites que usam essa abordagem - geralmente aqueles blogs mais antigos, ou alguns sites que não tiveram atualizações de layout em alguns anos.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Flexbox&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A ideia do &lt;em&gt;flexbox&lt;/em&gt; surgiu lá pelos meados de 2016, 2017; e o objetivo dessa ideia era simples: criar uma regra para alinhar elementos e conteúdos, tanto vertical quanto horizontalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alinhar elementos e conteúdos antes do flexbox podia ser uma fonte de dor de cabeça para os desenvolvedores, pois o CSS não tinha um mecanismo para trabalhar com isso de forma nativa - você poderia fazer milhões de cálculos e usar, de forma artesanal, &lt;em&gt;paddings&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;margins&lt;/em&gt; combinados, com descontos de altura/largura, ou então usar um plugin js que ficaria calculando a altura/largura dos elementos, e aplicando automaticamente as regras de margin/padding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora o flexbox tenha sido criado com o objetivo do alinhamento, ele também se tornou uma ferramenta interessante na construção/aplicação de grids nas interfaces. Com um flex container, é muito mais fácil manipular o tamanho e o comportamento das colunas, e ainda ganhamos o benefício de não precisar mais utilizar o &lt;em&gt;clearfix hack&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dependendo do público-alvo do site/sistema, a utilização do flexbox precisava ser acompanhada do uso dos &lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Glossario/Prefixos_vendor&quot;&gt;&lt;em&gt;vendor prefixes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;; ainda mais quando a &lt;em&gt;spec&lt;/em&gt; surgiu, onde os browsers não estavam preparados para suportar essas propriedades e a utilização de browsers antigos era grande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje com o &lt;a href=&quot;https://caniuse.com/#feat=flexbox&quot;&gt;suporte nativo dos browsers em mais de 97%&lt;/a&gt;, a utilização do flex deixou de ser algo opcional e se tornou quase mandatória. É muito raro ver algum desenvolvedor que ainda usa float nos dias de hoje, por exemplo. Frameworks como o &lt;a href=&quot;https://bulma.io/documentation/columns/basics/&quot;&gt;Bulma&lt;/a&gt; e o próprio &lt;a href=&quot;https://getbootstrap.com/docs/4.5/layout/grid/&quot;&gt;Bootstrap 4&lt;/a&gt; implementam seus grids com flexbox.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Multiple column layout&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uma alternativa ao flexbox para trabalharmos com colunas, o CSS introduziu a &lt;em&gt;spec&lt;/em&gt; do &lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/CSS/CSS_Columns&quot;&gt;&lt;em&gt;multiple column layout&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. A ideia dessa abordagem é fazer o conteúdo fluir utilizando várias colunas na tela - definição bem similar a de um grid - como a capa de um jornal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É uma abordagem pouco utilizada, dado o seu &lt;a href=&quot;https://caniuse.com/#feat=multicolumn&quot;&gt;suporte parcial em vários navegadores&lt;/a&gt;. Outro ponto negativo dessa abordagem é a questão responsiva - trabalhar com mais de 2 colunas em telas de smartphone não é a abordagem mais correta para esse tipo de dispositivo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;CSS Grid&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uma das grandes evoluções do CSS nos últimos anos, o CSS Grid tem ajudado muito na hora de construir interfaces complexas - seja pela sua capacidade de trabalhar em 2 dimensões (linhas e colunas) ou pela facilidade de utilizar essa abordagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A principal diferença do flexbox com o CSS Grid é que o primeiro é baseado apenas em 1 dimensão, e o segundo é baseado em 2. Com o flexbox você só pode operar na vertical ou na horizontal (linhas ou colunas) - já com o CSS Grid é possível operar nas 2 dimensões (linhas e colunas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje o &lt;a href=&quot;https://caniuse.com/#feat=css-grid&quot;&gt;suporte do CSS Grid é bem amplo, dentro da casa dos 95%&lt;/a&gt;. Se desconsiderarmos o IE da lista, podemos utilizá-lo sem medo de incompatibilidade ou erros na renderização entre diferentes dispositivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitas pessoas criam várias comparações entre o CSS Grid e o flexbox, mas o propósito dessas abordagens são diferentes embora possuam interseções em vários momentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salvo a necessidade de trabalhar com as 2 dimensões, o CSS Grid pode ser substituído pelo flexbox. Particularmente eu não vejo sentido em usar o CSS Grid para trabalharmos apenas com linhas ou apenas com colunas - é a mesma coisa que usar um &lt;em&gt;motorhome&lt;/em&gt; para ir e voltar da sua casa ao seu trabalho; você pode fazer se quiser, mas não é necessário e talvez até seja ridículo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Uma das coisas que eu menos gosto em utilizar frameworks CSS de grids é que eles sujam a markup final com &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;divs&lt;/code&gt; ou classes que poderiam ser evitadas. Se considerarmos todo o esquema do grid, colunas, diferentes tamanhos para cada &lt;em&gt;viewport&lt;/em&gt;, esquema de offset… No final dessa lista, vamos perceber que não precisamos de tudo isso para criar a nossa interface.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso tudo é compreensível pois os frameworks nos fornecem uma forma genérica de implementarmos algo - no contexto desse texto, um grid com CSS. Logo, como a abordagem é genérica, teremos várias coisas que não vamos precisar, ou coisas que se tornam desnecessárias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao longo dos últimos anos eu tenho usado o meu próprio esquema de grids no CSS, independente de usar flexbox ou CSS Grid. Crio a mínima markup necessária para que a estrutura seja criada, e deixo todas as regras de CSS dentro dessa markup - a quantidade de código é muito menor, tanto no HTML quanto no CSS; e para evitar repetições, é possível criar algumas abstrações como &lt;em&gt;extends&lt;/em&gt; com as regras comuns.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[O que é ser um desenvolvedor sênior?]]></title><description><![CDATA[Quando comecei a trabalhar com desenvolvimento sempre me perguntava o que diferenciava um desenvolvedor júnior de um sênior - ou, o que um…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/what-is-to-be-a-senior-developer/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/what-is-to-be-a-senior-developer/</guid><pubDate>Wed, 19 Aug 2020 14:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Quando comecei a trabalhar com desenvolvimento sempre me perguntava o que diferenciava um desenvolvedor júnior de um sênior - ou, o que um desenvolvedor júnior precisava fazer/aprender para conseguir chegar ao título de sênior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até aqui, ao longo da minha carreira como desenvolvedor tive a oportunidade de trabalhar em grandes empresas e conhecer pessoas acima da média, tanto em seu conhecimento técnico quanto em suas personalidades e comportamentos. Através do convívio com essas pessoas percebi que a única fórmula mágica que pode te fazer “crescer”, se é que podemos chamá-la assim, é a soma do seu próprio aprendizado e do seu comportamento em determinadas situações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deixei a palavra &lt;em&gt;crescer&lt;/em&gt; entre áspas pois muitas pessoas associam o ato de receber uma promoção com crescimento - passar de júnior para pleno, por exemplo. Mas essa ideia é errada em sua natureza pois temos a possibilidade de crescer todos os dias; quando você aprende algo novo, ou uma maneira nova de fazer a mesma tarefa você está crescendo também. Apesar de não parecer, o crescimento diário é muito mais importante do que o fato de subir de nível ou categoria no seu trabalho - não me entenda mal, as duas coisas são importantes, mas a primeira é mais importante que a segunda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando eu recebi minha primeira promoção, que foi quando passei de estagiário para desenvolvedor júnior, eu senti uma grande alegria dentro de mim - pois notei que outras pessoas também estavam acompanhando o meu trabalho, e que todo o esforço que eu colocava nas minhas tarefas diárias estava valendo a pena. Mas, não senti diferença no trabalho que eu fazia - claro, eu tinha mais conhecimento e sabia como resolver conflitos de interesse em dadas situações, mas, não senti que estava fazendo algo mais difícil ou “mais impossível”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O primeiro requisito, que é bastante óbvio, para que uma promoção seja considerada e aplicada é o seu conhecimento técnico. É muito perceptível que um desenvolvedor sênior possui mais conhecimento do que um desenvolvedor júnior, e esse conhecimento pode ser adquirido de diversas maneiras. Essas maneiras podem ser desde uma leitura até o ato de ensinar outra pessoa - e, independente da maneira que o conhecimento é adquirido, todas elas estão sujeitas ao tempo, e isso nós não temos como apressar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nós aprendemos as coisas dentro do nosso próprio tempo. Dentre essas e outras razões, nós devemos evitar a comparação entre pessoas - não devemos nos comparar com os outros, pois cada um tem seu próprio tempo. Uma pessoa pode aprender conceitos de programação em pouco tempo, já outra pode demorar um pouco mais; e isso não faz que uma seja mais capaz que a outra, ou que seja melhor que a outra: isso é apenas uma característica de cada um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da mesma forma que a idade não tem relação nenhuma com a experiência que temos - existem pessoas mais novas com mais experiência que pessoas mais velhas, e vice-versa. Não significa que uma pessoa com 20 anos não pode ser sênior, e nem que outra pessoa com 40 anos possa ser júnior - definitivamente uma coisa (a idade) não possui nenhum tipo de ligação com a outra (a experiência). Elas só estão sujeitas ao tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, muitos acham que o conhecimento técnico é a única coisa que precisam; uma das coisas que muitos desenvolvedores estão acostumados a neglicenciar são suas &lt;em&gt;soft skills&lt;/em&gt;: esse termo engloba as habilidades de uma pessoa que estão relacionadas ao seu comportamento. Comunicação, capacidade de raciocínio e aprendizado, proatividade, liderança, trabalho em equipe… Vejo muitos desenvolvedores apenas se preocuparem com a sua habilidade técnica, seja em dominar 1 ou N linguagens de programação, mas que não conseguem lidar com uma situação de conflito, ou com uma crítica - ou então, que nunca deram um feedback para o seu colega, que ignoram bugs em produção e apenas se preocupam em resolvê-los quando o líder cria a &lt;em&gt;issue&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De nada adianta você saber todos os recursos e detalhes de uma linguagem se você ignora o seu colega que precisa de ajuda, ou se você não sabe lidar com um comentário sugerindo uma mudança no seu PR.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tudo o que fazemos e, principalmente, aquilo que deixamos de fazer é avaliado - e engana-se aquele que pensa que apenas a sua capacidade técnica, ou o seu nível de excelência técnica importa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de fazer a pergunta que está no título desse artigo para mim mesmo várias vezes, e de ouvir as pessoas reclamando sobre aquela promoção que nunca chega, ou sobre se sentirem presas no mesmo lugar sem perspectiva de crescimento, percebi que a única pessoa que devemos culpar por isso acontecer somos nós mesmos - você é o culpado do seu fracasso, da mesma forma que você é o responsável pelo seu sucesso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lógico que durante essa caminhada podemos (e devemos) receber ajuda - mas, essa ajuda não é o fator determinante que irá dizer se vamos conseguir ou não; ela pode nos ajudar a chegar mais rápido, ou ter mais certeza de que chegaremos onde queremos. Mas apenas nós somos responsáveis por isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respondendo a pergunta que foi criada no título desse artigo, o que faz de você um desenvolvedor sênior é o seu conhecimento técnico e o seu comportamento. Essas duas competências sempre andarão juntas, e uma irá depender da outra; uma complementa a outra. Quando você atingir um nível de excelência técnica desejada e possuir um comportamento condizente, certamente as pessoas que te avaliam irão notar isso e sua promoção chegará antes que você perceba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto ela não chega, ao invés de se frustrar com expectativas que você ficou criando na sua cabeça, aproveite o tempo para estudar, aprimorar e aprender com os seus próprios erros; valorize mais o aprendizado que você ganha no seu cotidiano do que uma mera cerimônia ou ato de reconhecimento.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[No framework is the best framework]]></title><description><![CDATA[It’s very common for us to find a new framework inside the JavaScript ecosystem. Almost every day we can spot a new one (for us or a…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/no-framework-is-the-best-framework/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/no-framework-is-the-best-framework/</guid><pubDate>Sat, 25 Jul 2020 17:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;It’s very common for us to find a new &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; inside the JavaScript ecosystem. Almost every day we can spot a new one (for us or a newcomer), which claims to be the solution for all of our problems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At first place, we need to know what is a &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt;: put simply, a &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; is an abstraction to solve recurring problems using a generic solution/approach. In many places you’ll find a similar definition for &lt;em&gt;libraries&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But, the main difference between a &lt;em&gt;lib&lt;/em&gt; and a &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; is its scope. Consider &lt;a href=&quot;https://reactjs.org/&quot;&gt;React&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://angular.io/&quot;&gt;Angular&lt;/a&gt; - the first is a library to build user interfaces; the second is a framework to build SPAs. The difference between them is their scope - inside Angular you’ll have routing, services and its &lt;em&gt;helpers&lt;/em&gt;; and inside React you won’t have any of it, but only if you install other &lt;em&gt;libs&lt;/em&gt; to accomplish what you want, and those libs will only do what is inside their scope.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Many times we use those libs and frameworks so much that we forget what’s behind - JavaScript. And it happened to me when I was starting my career as a front-end developer. When I’ve started to develop, I used a lot &lt;a href=&quot;https://getbootstrap.com/&quot;&gt;Boostrap&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://jquery.com/&quot;&gt;jQuery&lt;/a&gt; for everything. To build a simple page or a huge dashboard, I would put them as dependencies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And, in a specific project I had a restriction for those dependencies - and it was when I realized that I didn’t know JavaScript, but only jQuery. I knew so much the jQuery’s functions that I wasn’t able to tell if they were from jQuery or native JS. For example, to query elements on the DOM, you’d use the following code:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;js&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-js&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token keyword&quot;&gt;var&lt;/span&gt; element &lt;span class=&quot;token operator&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;$&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&apos;.element&apos;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;token comment&quot;&gt;// or var element = jQuery(&apos;element&apos;);&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;But, this function is from jQuery, which will render the native JS code:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;js&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-js&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token keyword&quot;&gt;var&lt;/span&gt; element &lt;span class=&quot;token operator&quot;&gt;=&lt;/span&gt; document&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;querySelector&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&apos;.element&apos;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Beyond the selectors, it will happen to add/remove classes and other attributes, event listeners, API calls, and many other cases.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And that was the time when I started to really learn JS and how everything worked - I saw jQuery source code to know what all of those functions worked and how they used the JS native code, I learned about &lt;em&gt;clojures&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;IIFEs&lt;/em&gt;… And, since then I started to follow the what’s inside this article’s title:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No framework is the best framework.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Of course, there are cases which will be easier and simpler to use a lib or a framework to solve a problem - it would save you time and effort, and we won’t rebuild the wheel every day. Have you ever thought about writing for yourself the same front-end routing code for every single project you work on? It’s not hard, but there are a few libs which do it for you, and your effort is to use them the right way.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But, there will be cases in which the usage of a lib or a framework would only put unnecessary complexity in your &lt;em&gt;codebase&lt;/em&gt;. I always take the example of &lt;a href=&quot;https://developertitles.com/&quot;&gt;Developer Titles&lt;/a&gt;: I’ve made it using &lt;em&gt;VanillaJS&lt;/em&gt; (JS in its “pure form”) with &lt;a href=&quot;https://webpack.js.org/&quot;&gt;Webpack&lt;/a&gt; as my bundler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If I used React, or Vue, or any other &lt;em&gt;hype&lt;/em&gt; my codebase would became larger and complex, it would increase the number of dependencies, increase the building time… And I see those increasings as unnecessary - our plain old JS can handle it by itself.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Today I see lots of developers excited about those new tools which surrounds front-end development, but they don’t know the power and simplicity of JavaScript in its “normal” state - even so after the evolution we’re seeing after the emerge of &lt;a href=&quot;https://www.w3schools.com/js/js_es6.asp&quot;&gt;ES6&lt;/a&gt; on 2015.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;In the last couple of years I had the luck to know great developers - by changing my job, or going to meetups, or even knowing friends of friends. And due to this contact I’m focusing on those simple, well-written things over those projects with high complexity which solves nothing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talking this way would seem that I condemn some tools, but I don’t. I just want to say that we, developers, should always focus on simplicity - having the &lt;a href=&quot;https://github.com/dwmkerr/hacker-laws/blob/master/README.md#the-kiss-principle&quot;&gt;KISS Princple&lt;/a&gt; in our heads when we’re developing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If we focus on simplicity, explicity and solving the problem, the chance of &lt;em&gt;overengineering&lt;/em&gt; will decrease dramatically, and we’re creating a code that will be simple for other people maintain; even because we’re always writing code for other people, not for ourselves or machines.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Nenhum framework é o melhor framework]]></title><description><![CDATA[No ecossistema JavaScript é bem comum descobrirmos um novo framework a cada dia, seja ele um pouco mais antigo ou um novo que acabou de…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/no-framework-is-the-best-framework/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/no-framework-is-the-best-framework/</guid><pubDate>Sat, 25 Jul 2020 17:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;No ecossistema JavaScript é bem comum descobrirmos um novo &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; a cada dia, seja ele um pouco mais antigo ou um novo que acabou de surgir; inclusive, todos os dias surgem novos &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; JavaScript, que afirmam resolver todos os seus problemas em um passe de mágica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em primeiro lugar, é bom sabermos o que é um &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt;: de forma bem simples, um &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; é uma abstração que resolve problemas recorrentes de forma genérica. Em muitos lugares, você vai encontrar uma definição similar para &lt;em&gt;bibliotecas&lt;/em&gt; (também chamadas de &lt;em&gt;libs&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, a diferença entre uma &lt;em&gt;biblioteca&lt;/em&gt; e um &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; nada mais é do que o seu escopo. Considere o &lt;a href=&quot;https://pt-br.reactjs.org/&quot;&gt;React&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://angular.io/&quot;&gt;Angular&lt;/a&gt; - o primeiro é uma biblioteca para criação de interfaces de usuário; já o segundo é um framework para criar SPAs. A diferença entre os dois é o escopo - dentro do Angular você tem roteamento, serviços e &lt;em&gt;helpers&lt;/em&gt; próprios; já no React, você não tem nada disso de forma intergrada, apenas se instalar outras bibliotecas que realizam apenas o que está dentro do seu escopo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitas vezes usamos tanto essas bibliotecas e frameworks que esquecemos do que está por trás de tudo isso - o JavaScript. E isso aconteceu comigo quando eu estava iniciando minha carreira como desenvolvedor front-end. Quando eu comecei a desenvolver, utilizava o &lt;a href=&quot;https://getbootstrap.com/&quot;&gt;Boostrap&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://jquery.com/&quot;&gt;jQuery&lt;/a&gt; para tudo, tudo mesmo. Fosse para criar uma simples página ou então um sistema, eu utilizava os dois como dependências do meu projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, em um dado projeto, eu tinha a restrição de utilizar essas duas dependências - e foi aí que eu percebi que eu não sabia JavaScript, e sabia apenas jQuery. No caso, eu conhecia tanto as funções que o jQuery disponibilizava que não sabia mais se elas eram funções nativas do JS ou se eram coisas próprias do jQuery. Por exemplo, para você procurar elementos no DOM, provavelmente você utilizaria esse código:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;js&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-js&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token keyword&quot;&gt;var&lt;/span&gt; element &lt;span class=&quot;token operator&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;$&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&apos;.element&apos;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;token comment&quot;&gt;// ou var element = jQuery(&apos;element&apos;);&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mas, essa função é própria do jQuery, que é convertida para o método nativo do JS:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;js&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-js&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token keyword&quot;&gt;var&lt;/span&gt; element &lt;span class=&quot;token operator&quot;&gt;=&lt;/span&gt; document&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token function&quot;&gt;querySelector&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token string&quot;&gt;&apos;.element&apos;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Além do seletor de elementos, isso vale para outros métodos como adicionar/remover classes e outros atributos, escutar eventos, chamadas de API, entre outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi aí então que eu comecei a realmente estudar JavaScript e como tudo funcionava - revirei o código do jQuery para ver o que aquelas funções próprias dele faziam com o código nativo, entendi mais sobre &lt;em&gt;clojures&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;IIFEs&lt;/em&gt;… E, desde então, tenho seguido o lema que está no título desse artigo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nenhum framework é o melhor framework.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Claro, existem casos e casos. Em determinados projetos é muito mais fácil você utilizar uma &lt;em&gt;lib&lt;/em&gt; ou um framework para resolver um dado problema - isso te poupa tempo e esforço e não queremos reinventar a roda a todo instante. Você já pensou se a cada projeto você precisasse escrever na mão o seu código para controlar rotas no front-end? Sabemos que não é tão difícil, mas, já existem N &lt;em&gt;libs&lt;/em&gt; boas que resolvem esse problema e o nosso trabalho é apenas utilizá-las da forma correta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, existem casos que a utilização de uma lib ou de um framework apenas irá fazer com que o seu código fique complexo sem necessidade. Eu sempre tomo como exemplo o &lt;a href=&quot;https://developertitles.com/&quot;&gt;Developer Titles&lt;/a&gt;: eu fiz ele utilizando &lt;em&gt;VanillaJS&lt;/em&gt; (que é a forma do JS “puro”, sem libs ou frameworks) junto com o &lt;a href=&quot;https://webpack.js.org/&quot;&gt;Webpack&lt;/a&gt; para criar a versão minificada do código.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se eu tivesse feito com React, ou com Vue, ou com qualquer outro &lt;em&gt;hype&lt;/em&gt;, a &lt;em&gt;codebase&lt;/em&gt; (base de código) teria ficado maior, mais complexa, o tempo de build ficaria maior, o número de dependências seria maior… E, eu vejo esse acréscimo como algo desnecessário - o nosso &lt;em&gt;JS velho de guerra&lt;/em&gt; consegue resolver tudo isso sozinho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje eu vejo vários desenvolvedores super empolgados com todos essas novas ferramentas que estão inseridas dentro do contexto do desenvolvimento front-end, e que muitas vezes não conhecem o poder e a simplicidade do próprio JS em seu estado “normal” - ainda mais depois da constante evolução que temos presenciado desde o surgimento do &lt;a href=&quot;https://www.w3schools.com/js/js_es6.asp&quot;&gt;ES6&lt;/a&gt; lá em 2015.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ao longo dos últimos anos eu tive a sorte de conhecer várias grandes pessoas desenvolvedoras - através de mudanças de emprego, indo em meetups, ou então aqueles que são amigos de amigos. E através do contato com essas pessoas eu tenho focado muito mais em coisas simples que resolvem o problema do que projetos com alto nível de complexidade e que resolvem pouca coisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falando assim parece até que eu condeno algumas ferramentas, mas não quero passar essa impressão. A impressão que eu quero sempre passar é de que as pessoas desenvolvedoras precisam focar sempre em simplicidade - ter o &lt;a href=&quot;https://github.com/dwmkerr/hacker-laws/blob/master/translations/pt-BR.md#o-princ%C3%ADpio-kiss&quot;&gt;Príncipio KISS&lt;/a&gt; sempre em mente na hora de desenvolver algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se sempre focarmos em simplicidade, explicitude e em resolver o problema, a chance de criarmos um bicho de sete cabeças dentro do nosso código é reduzida drasticamente - ou seja, reduzimos o tão temido &lt;a href=&quot;https://hipsters.tech/overengineering-hipsters-142/&quot;&gt;overengineering&lt;/a&gt;, e ainda criamos algo que será fácil para outras pessoas mexerem; até porque sempre iremos escrever código para outras pessoas, nunca para nós mesmos ou para as máquinas.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Why you should put a newline at the end of your code]]></title><description><![CDATA[Today is friday, last day of the sprint - a day to test and approve what was left for the last moment, and to make those final adjustments…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/why-you-should-put-a-newline-at-the-end-of-your-code/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/why-you-should-put-a-newline-at-the-end-of-your-code/</guid><pubDate>Fri, 26 Jun 2020 16:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Today is friday, last day of the sprint - a day to test and approve what was left for the last moment, and to make those final adjustments (if needed). Behold, the last build passed the CI; but in the front-end testing enviroment all the requests are wrong.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You open the browser’s console, inspect those requests and notice an redirect rule: after the endpoint is called, the request return throws an &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;/404&lt;/code&gt; redirect. Seeing this behavior, the first thought that comes to mind is &lt;em&gt;“the server URL must be wrong”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since the endpoint path is created using environment variables, you put a &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;console.log&lt;/code&gt; on the application to verify the variables’ value - if any value is missing, we’ll easily find the problem. But, everything is fine; at least on yout machine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Environment variables are compiled at build time, so we put this &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;console.log&lt;/code&gt; on the front-end testing environment too, to inspect the values of that environment. There you notice an error - one of those variables are returning an &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;undefined&lt;/code&gt; value.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We found what’s going wrong, but not why it’s wrong. You go to your CI to check your configurations, but everything is right there - each variable with its own value, and the script used to create the dynamic values has no syntax error.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At this moment, you stand up, go to the kitchen get more coffe, come back to your machine and think: &lt;em&gt;“what the hell is going on here!?”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After some time, you open your local &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.env&lt;/code&gt; file and see no syntax error too - all variables are written right, no semicolon or quote missing… So, you open the &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.env&lt;/code&gt; at your master branch to compare the new modifications you’ve made with the ones on master.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, you notice your local &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.env&lt;/code&gt; is missing a new empty line at the end of file; you go back to your CI logs and see 2 variables concatenating; we’ve found the reason!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yes, the problem is this empty line at the end - you add it to your &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.env&lt;/code&gt;, commit the changes on testing branch, wait for the build pass and go test the requests - everything is fine now.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;This history seems like those programming jokes, where the developer forget a &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;;&lt;/code&gt; or a &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;&apos;&lt;/code&gt; somewhere on the code. It happened to me today and I got a little mad for that forgotten empty line.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;But, why an empty line would make such difference?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;After solving the bug, put the correct code for testing and take a beer to celebrate everything went fine, I researched about this &lt;em&gt;newline&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Explanation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;After some hours researching about it - on StackOverflow, StackExchange, tech blogs and even on Wikipedia - I’ve found a convincing answer to that question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.env&lt;/code&gt; file was read by a &lt;em&gt;sh&lt;/em&gt; script (shell), and there are many registers of bugs and unexpected behaviors on some command line tools while reading the file streams without this new line at the end of the source. Those behaviors can be spotted on C compilers as well.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Those readers (used by many tools) read the stream line by line - and the &lt;em&gt;newline&lt;/em&gt; will tell the reader when to stop the reading process.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Today is less common to find those kind of problem - new tools will read the blank line and ignore it. The usage of a &lt;em&gt;newline&lt;/em&gt; is a good practice because we’re enabling a backward compatibility for those old tools.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Automating&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;It’s no big deal to manually put those empty lines at the end of all files, and you should not worry about it - a machine can work it out for you.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you use any kind of linter/formatter on your project - like eslint, prettier… - you can configure a empty line rule, and the responsibility is no longer yours (the formatter will do it).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;On my personal computer, I have the prettier package installed on my Sublime with a “format-on-save” option enabled - each time I save a file, prettier formats the code with all the defined rules.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Regardless of the language you use, using the &lt;em&gt;newline&lt;/em&gt; is a good practice you should follow - especially if you work with more than one platform: you write your code using a Windows, and your CI is Linux-based.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The &lt;em&gt;newline&lt;/em&gt; usage is also important because on each file modification, git will change the file &lt;em&gt;hashsum&lt;/em&gt;. If you use it, it’s easier to view modifications at the end of the file - if you don’t use it, the &lt;em&gt;diff&lt;/em&gt; will only display that the last line was modified!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Por que você deve usar uma nova linha no final do seu código]]></title><description><![CDATA[Hoje é sexta-feira, último dia de sprint - dia de homologar aquilo que ficou para o último momento, e de fazer aqueles ajustes finais (se…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/why-you-should-put-a-newline-at-the-end-of-your-code/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/why-you-should-put-a-newline-at-the-end-of-your-code/</guid><pubDate>Fri, 26 Jun 2020 16:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Hoje é sexta-feira, último dia de sprint - dia de homologar aquilo que ficou para o último momento, e de fazer aqueles ajustes finais (se for preciso). Eis que o último build passou no CI; mas no front de homologação as requisições estão dando erro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você abre o console do navegador, inspeciona as requisições e percebe uma regra de redirect: logo após a chamada da requisição, o retorno para a rota &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;/404&lt;/code&gt; é instantâneo. Vendo esse comportamento, o primeiro pensamento que vem na cabeça é &lt;em&gt;“a URL do servidor deve estar errada”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já que o caminho dos endpoints é criado a partir de variáveis de ambiente, você coloca um &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;console.log&lt;/code&gt; na aplicação para ver o valor dessas variáveis - se algum valor está faltando, encontraremos o problema facilmente. Mas, tudo retorna OK; pelo menos na sua máquina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como as variáveis de ambiente são compiladas no &lt;em&gt;build&lt;/em&gt;, colocamos esse &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;console.log&lt;/code&gt; no front de homologação também, para inspecionarmos as variáveis dinâmicas. Lá, você percebe que tem um erro - uma delas retorna &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;undefined&lt;/code&gt;, e é justamente a variável que configura o caminho dos endpoints.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Achamos o que está dando errado, mas ainda não achamos a causa. Você vai até as configurações do seu CI e vê que todas as variáveis estão configuradas certas - cada uma com seu respectivo valor, e o script que irá popular elas dentro da aplicação com os valores dinâmicos não apresenta nenhum erro de sintaxe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse momento você levanta da cadeira, vai pegar mais café na cozinha, volta para o computador e pensa: &lt;em&gt;“mas o que está acontecendo aqui!?”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de algum tempo, você abre o arquivo &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.env&lt;/code&gt; que está no seu ambiente local e não vê nenhum erro de sintaxe - todas as variáveis estão escritas corretamente, nenhuma aspas faltando… Então você abre o &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.env&lt;/code&gt; que está na master, para comparar as novas modificações com aquilo que já está em produção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nisso, você percebe que o seu &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.env&lt;/code&gt; local não tem uma linha em branco no final (&lt;em&gt;newline&lt;/em&gt;); você volta nos logs do CI e vê que tem 2 variáveis que estão concatenadas; achamos a causa!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim, o problema era a linha em branco faltando - você adiciona ela no &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.env&lt;/code&gt;, faz o &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; na branch de homologação, espera o build passar e vai testar correndo a requisição no navegador - e então ela funciona.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Essa breve história parece aqueles causos ou cúmulos de programação, onde esquecemos um &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;;&lt;/code&gt; ou uma &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;&apos;&lt;/code&gt;. Ela aconteceu comigo hoje e eu fiquei um pouco nervoso pelo fato de ter sido uma linha em branco que causou o problema.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas, por que uma linha em branco faria diferença?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Depois de arrumar o &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;, colocar o código correto em homologação e sair para o abraço porque tudo deu certo, eu fui pesquisar sobre essa tal linha em branco, também chamada de &lt;em&gt;newline&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;blank line&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Explicação&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Depois de algumas horas de pesquisa sobre o tema - entrei em respostas no StackOverflow, StackExchange, em blogs de tecnologia, até na Wikipedia - encontrei uma resposta convincente sobre essa questão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O meu arquivo &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.env&lt;/code&gt; era lido por um script &lt;em&gt;sh&lt;/em&gt; (shell), e existem registros de bugs e comportamentos inesperados em algumas ferramentas de linha de comando durante a leitura de arquivos sem uma linha em branco no final. Tanto essas ferramentas quanto compiladores C podem apresentar esses comportamentos inesperados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esses leitores (utilizados por diversas ferramentas) executam a leitura linha a linha - e a linha em branco no final do arquivo irá dizer para esse leitor quando terminar o processo de leitura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje é menos comum encontrar esse tipo de problema (mas ainda é encontrado) - ferramentas novas irão interpretar a linha em branco e apenas ignorá-la. A utilização da nova linha em branco no final do arquivo é uma boa prática pois habilita a compatibilidade para essas ferramentas mais antigas.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Automatizando&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ficar colocando linhas em branco no final dos arquivos pode ser trabalhoso, e você nem deveria se preocupar com esse tipo de coisa - porque uma máquina pode fazer isso por você.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você usa algum tipo de linter/formatter no seu projeto - eslint, prettier… - você pode configurar a regra de novas linhas, e essa responsabilidade ficará para o próprio formatter fazer.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No meu computador pessoal, tenho o prettier configurado no Sublime com a “format-on-save” habilitada - cada vez que eu salvo um arquivo, ele formata automaticamente com as regras definidas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Independente da linguagem que você use, deixar uma linha vazia no final do seu código é uma boa prática que deve ser seguida - ainda mais se você trabalha com mais de uma plataforma: você escreve seu código em um Windows, e o CI que você utiliza é baseado em Linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A utilização dela também se torna importante pois cada modificação do seu arquivo irá mudar o &lt;em&gt;hashsum&lt;/em&gt; do git - se você utiliza a linha em branco no final do arquivo, ficará mais fácil de visualizar as alterações que foram feitas no final do arquivo; sem ela, o &lt;em&gt;diff&lt;/em&gt; do git apenas irá mostrar que a última linha do arquivo foi alterada!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[The problem with opinions]]></title><description><![CDATA[As a developer, when I face a new challenge - a new feature to be developed, a bug to solve, a performance improvement - quite often I…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/the-problem-with-opinions/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/the-problem-with-opinions/</guid><pubDate>Mon, 25 May 2020 16:45:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;As a developer, when I face a new challenge - a new feature to be developed, a bug to solve, a performance improvement - quite often I research for possible solutions. This keep me updated on &lt;em&gt;“what is the community doing?”&lt;/em&gt;, and also is a nice way to learn new solutions to solve problems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And, during those researches, I’ve found a kind of “problem” - everyone has an opinion. Those opinions could be positive or negative on what you’re researching or trying to accomplish. You can find good and bad stuff about every possible techonology in this world - from languages, frameworks, architectures… you name it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I have my personal opinions too, and also my personal tastes about development - the things I like, things that are easy, things that are good… There’s no problem or issue on it at all. The problem is to have opinion on everything, and being closed to new opinions (not only in development, but in life).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While researching on &lt;em&gt;“what to use to create a personal blog?”&lt;/em&gt;, I read several posts talking nice stuff about Gatsby, several posts talking bad stuff about WordPress, not so many posts talking about Jekyll… In the end, I’ve choose Jekyll - because it would suit my needs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some of those posts can offer you good arguments, explaining some performance or security issues you may find, or difficulties on creating translations, or even talking about the community which backs the framework, or the learning curve you’ll face… But you can also find posts that offers you bad, cheap arguments, based on personal tastes like &lt;em&gt;“WordPress is outdated”&lt;/em&gt; - when nearly 1/3 of the web is powered by WordPress; I bet the person who says it doesn’t know how to work with WordPress, or is just a &lt;em&gt;hater&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Right now, if you google &lt;em&gt;“is Ruby good in 2020”&lt;/em&gt;, you’ll find opions talking good and bad stuff about Ruby.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Some developers dislike &lt;em&gt;absoute import&lt;/em&gt; on JavaScript, some developers love it (personally I love it). And you’ll find people who talk nice or bad stuff about this “feature”. As content producers, or even as &lt;em&gt;influencers&lt;/em&gt;, when we expose a contrary opinion to something we must to justify our position - &lt;em&gt;“why do I dislike it?”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Because when we expose an opinion, people will absorb and use it as a base on their choices - if it’s a nice exposed, well-justified opinion, people will have a nice base on why they’re doing something that way - or why they’re not doing.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;For some people, if they read some bad stuff about React scripting time, React will be bad forever - the problem is being closed to new opinions!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Developers are such unique people - they defend with tooth and nails the things they love, and throw into fire those they hate. I was one of those people, and then I realized that &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Dunning%E2%80%93Kruger_effect&quot;&gt;Dunning-Kruger effect&lt;/a&gt; was taking its toll on me. When I changed my mind from &lt;em&gt;“code as the main thing”&lt;/em&gt; to &lt;em&gt;“value as the main thing”&lt;/em&gt;, I stopped to bother about some stupid stuff like &lt;em&gt;“people don’t like WordPress”&lt;/em&gt; - if WordPress is delivering value, damn let’s go with WP!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class=&quot;gatsby-resp-image-figure&quot; style=&quot;&quot;&gt;
    &lt;span
      class=&quot;gatsby-resp-image-wrapper&quot;
      style=&quot;position: relative; display: block; margin-left: auto; margin-right: auto; max-width: 512px; &quot;
    &gt;
      &lt;a
    class=&quot;gatsby-resp-image-link&quot;
    href=&quot;/static/7095a463126e4f731a5f787d85c72eb7/01e7c/dunning%E2%80%93kruger-effect.png&quot;
    style=&quot;display: block&quot;
    target=&quot;_blank&quot;
    rel=&quot;noopener&quot;
  &gt;
    &lt;span
    class=&quot;gatsby-resp-image-background-image&quot;
    style=&quot;padding-bottom: 82.91139240506328%; position: relative; bottom: 0; left: 0; background-image: url(&apos;data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABQAAAARCAIAAABSJhvpAAAACXBIWXMAAAsTAAALEwEAmpwYAAABvElEQVQ4y52T65KjIBBG8/7PlnKsMRMxcUQxEhWiJHhDgd7SZFPJTLZ2ds8/qD5U03ysrLXwgNaaLBwOhzzPCSGUUowxpfRLJQCsvqzHcfQXPM+Losh13SAIttvtfr83xgCAXbjJWZbleX7dhX9kRQiZZQvDMEzTNI5j3/daa7OgtQYAKaXv+2mSJnHiI9/beF3XzbK1No7jDdqEYYgQ8n0fIfS9i7ZrmWC0pnER4wI3QzPLetJFWYRVOOrxe2MW5lOkkmVbylGO5qlmZY0llCQiUVrBK5s1jDXMGns77HFg0WcUZRGV9KVcdVU7tX8c2Lv7jikWvRCduPd5pe7rOI9TkqZputvtMMZFUTzJb84bplgqyVt+62vx676uukoNinMuhCiKoqqqy+XyJJ/rc5iGd9nYOQnn4Vw25d/fGSwEJFBG8ZZfBy56cTUfr/AyQvO0gyQwYC7D5dSdTt2p6qsfBm4lG/mBPwCAJGTtrd2NG6BAKfWjeNIj9T99zvjxeGQl45yXZckXit/cd64wxrIsM8bMv4pSihByHOeQHQBgmia9EIbher12HCeOY2PMtAAAeZ5jjG/Zhv/lFyH60L7jNDb/AAAAAElFTkSuQmCC&apos;); background-size: cover; display: block;&quot;
  &gt;&lt;/span&gt;
  &lt;img
        class=&quot;gatsby-resp-image-image&quot;
        alt=&quot;Dunning-Kruger effect illustation&quot;
        title=&quot;Dunning-Kruger effect illustation&quot;
        src=&quot;/static/7095a463126e4f731a5f787d85c72eb7/01e7c/dunning%E2%80%93kruger-effect.png&quot;
        srcset=&quot;/static/7095a463126e4f731a5f787d85c72eb7/c26ae/dunning%E2%80%93kruger-effect.png 158w,
/static/7095a463126e4f731a5f787d85c72eb7/6bdcf/dunning%E2%80%93kruger-effect.png 315w,
/static/7095a463126e4f731a5f787d85c72eb7/01e7c/dunning%E2%80%93kruger-effect.png 512w&quot;
        sizes=&quot;(max-width: 512px) 100vw, 512px&quot;
        style=&quot;width:100%;height:100%;margin:0;vertical-align:middle;position:absolute;top:0;left:0;&quot;
        loading=&quot;lazy&quot;
        decoding=&quot;async&quot;
      /&gt;
  &lt;/a&gt;
    &lt;/span&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;gatsby-resp-image-figcaption&quot;&gt;Dunning-Kruger effect illustation&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Each project will have its own characteristics, its own implementations and its own maintainers. Of course it’s nice to have a pattern, a &lt;em&gt;boilerplate&lt;/em&gt;; but you’ll find this pattern won’t suit all of your projects. Some projects will need more abstraction layers, some of them will have only one - you’ll lose time trying to put the 2 examples in the same &lt;em&gt;“boilerplate box”&lt;/em&gt;, and time is something we can’t afford to lose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I don’t like &lt;em&gt;agile&lt;/em&gt; so much. But, if you’re a follower, you may remember the first value preached by the methodology:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Individuals and interactions&lt;/strong&gt; over processes and tools.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://agilemanifesto.org/&quot;&gt;agilemanifesto.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Most of people are eager to discuss about patterns, languages, frameworks, structures and how good/bad a thing is - but I don’t see the same amount of people eager to discuss how a pattern &lt;em&gt;“increased their revenue by 25% compared to the old one”&lt;/em&gt;. Discussing code by code is cheap, try to discuss code as a tool to reach a bigger goal and your mind will open.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[O problema com opiniões]]></title><description><![CDATA[Como um desenvolvedor, quando eu encontro um desafio novo - uma funcionalidade para desenvolver, um bug para corrigir, uma melhoria de…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/the-problem-with-opinions/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/the-problem-with-opinions/</guid><pubDate>Mon, 25 May 2020 16:45:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Como um desenvolvedor, quando eu encontro um desafio novo - uma funcionalidade para desenvolver, um bug para corrigir, uma melhoria de performance - eu procuro sobre possíveis soluções. Isso me deixa atualizado em &lt;em&gt;“o que a comunidade tem feito?”&lt;/em&gt;, e também é uma forma legal de aprender novas soluções.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, durante essas pesquisas, eu achei um tipo de “problema” - todo mundo tem opinião. Essas opiniões podem ser positivas ou negativas sobre o tópico que você está procurando ou sobre a maneira que você está tentando resolvê-lo. Você pode achar opiniões boas e ruins sobre todas as possíveis tecnologias no mundo - desde linguagens, frameworks, metodologias, arquiteturas…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu também tenho minhas opiniões e meus gostos pessoais no desenvolvimento - as ferramentas que eu gosto, coisas que são fáceis, coisa que são boas… Não há problema nenhum nisso. O problema é ter opinião para tudo, e estar fechado para novas opiniões (não só no desenvolvimento, mas na vida como um todo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto eu pesquisava sobre &lt;em&gt;“o que usar para montar um blog pessoal?”&lt;/em&gt;, li vários textos falando coisas boas sobre o Gatsby, textos desencorajando o uso do WordPress, e não muitos textos sobre o Jekyll… No final, escolhi o Jekyll - porque ele resolvia o meu problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns desses posts podem te oferecer bons argumentos, explicando problemas de performance ou segurança que você poderá encontrar, dificuldades na hora de traduzir seu site, ou até falar sobre a comunidade que ajuda no desenvolvimento do framework, ou o tamanho da curva de aprendizado que você terá… Mas também você vai achar textos que te oferecem argumentos baratos baseados em gostos pessoais, como &lt;em&gt;“WordPress é tão desatualizado”&lt;/em&gt; - mas, cerca de 1/3 da web usa WordPress; aposto que a pessoa que usa esse tipo de argumento não sabe trabalhar com WordPress, ou é apenas mais um &lt;em&gt;hater&lt;/em&gt; (eu chamaria de frustrado).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Agora mesmo, se você ir no Google procurar por &lt;em&gt;“devo usar Ruby em 2020?”&lt;/em&gt;, você vai achar opiniões a favor e contrárias ao Ruby.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alguns desenvolvedores não gostam de &lt;em&gt;absolute import&lt;/em&gt; no JavaScript, outros amam (e eu pessoalmente gosto dessa &lt;em&gt;feature&lt;/em&gt;). Você vai encontrar pessoas que falam bem e que falam mal sobre essa “funcionalidade”. Nós, enquanto produtores de conteúdo, ou até mesmo &lt;em&gt;influencers&lt;/em&gt;, precisamos sempre justificar nossa posição quando somos contrários a alguma coisa - &lt;em&gt;“por que eu não gosto disso?”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque quando damos a nossa opinião, as pessoas vão absorvê-la e utilizá-la como base para escolhas - se são opiniões expostas de maneira correta, bem justificadas, as pessoas terão então uma boa base para justificar o &lt;em&gt;porque&lt;/em&gt; delas estarem fazendo algo de tal maneira - ou o porque delas não estarem fazendo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para algumas pessoas, se você falar que o tempo de scripting de React é horrível, o React vai ser horrível para sempre - o problema é estar fechado para novas opiniões!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Desenvolvedores, no geral, são pessoas ímpares - eles defendem com unhas e dentes aquilo que eles amam, e jogam no fogo aquilo que não gostam. Eu era um desses desenvolvedores, e então percebi que o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Efeito_Dunning-Kruger&quot;&gt;efeito Dunning-Kruger&lt;/a&gt; estava fazendo efeito sobre minhas escolhas. Quando eu mudei minha mentalidade de &lt;em&gt;“código como o principal”&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;“valor como o principal”&lt;/em&gt;, eu parei de me importar com coisas bobas do tipo &lt;em&gt;“as pessoas não gostam de WordPress”&lt;/em&gt; - se utilizando WordPress eu entrego valor, eu vou usar ele sim!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class=&quot;gatsby-resp-image-figure&quot; style=&quot;&quot;&gt;
    &lt;span
      class=&quot;gatsby-resp-image-wrapper&quot;
      style=&quot;position: relative; display: block; margin-left: auto; margin-right: auto; max-width: 630px; &quot;
    &gt;
      &lt;a
    class=&quot;gatsby-resp-image-link&quot;
    href=&quot;/static/757e20b335710789b36683eeffab7c0a/1f083/efeito-dunning-kruger.png&quot;
    style=&quot;display: block&quot;
    target=&quot;_blank&quot;
    rel=&quot;noopener&quot;
  &gt;
    &lt;span
    class=&quot;gatsby-resp-image-background-image&quot;
    style=&quot;padding-bottom: 56.32911392405063%; position: relative; bottom: 0; left: 0; background-image: url(&apos;data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABQAAAALCAYAAAB/Ca1DAAAACXBIWXMAAAsTAAALEwEAmpwYAAABeUlEQVQoz5WTXWviQBSG+/9/gAhb8EK98U4UaYPC5koXK6u9qRSRtsGNm5oZbRqaycc8y0zXkpq20MBL5hyY55zzzswZgNba/MiyDNd1GQwGDIdDZrMZjuMwHo8ZjUY2ns/nLBYLVqsV6/WaoigoM87KQZ7nXFxe8uP8nFarxU/Xpdls0mg0aLfb1Go1ut2uVb1ep9frfQH8n3iSkufDge98R1i1Q60JvAf8XxMbm+pGpvPj+lTHve86LCeSKGJ7fU0uJWaY4iOY1raILo37oYeJUvyeTBDeA/lhjwp36GOnBmxk4izjZetb8JcjP0URruNw8Dwbq+AvmRAVv9KtT/Yc2WKUuqsAs6LAv7t7A9rNQpAYwF6SSkHi/yGPY3L9asepZRUPUYo8DKtHmSSv+s4pG08C3+f+9hax3yOEIAxDgsdHgt2OnRA2J4Vgs9ngeZ59DJ9ebGP+zXLJ9OoKKSVKKQvs9/t0Oh2m0ylpmhLHsX01Bnp6bf4BGeRIiQcYozMAAAAASUVORK5CYII=&apos;); background-size: cover; display: block;&quot;
  &gt;&lt;/span&gt;
  &lt;img
        class=&quot;gatsby-resp-image-image&quot;
        alt=&quot;Ilustração sobre o efeito Dunning-Kruger&quot;
        title=&quot;Ilustração sobre o efeito Dunning-Kruger&quot;
        src=&quot;/static/757e20b335710789b36683eeffab7c0a/f058b/efeito-dunning-kruger.png&quot;
        srcset=&quot;/static/757e20b335710789b36683eeffab7c0a/c26ae/efeito-dunning-kruger.png 158w,
/static/757e20b335710789b36683eeffab7c0a/6bdcf/efeito-dunning-kruger.png 315w,
/static/757e20b335710789b36683eeffab7c0a/f058b/efeito-dunning-kruger.png 630w,
/static/757e20b335710789b36683eeffab7c0a/1f083/efeito-dunning-kruger.png 660w&quot;
        sizes=&quot;(max-width: 630px) 100vw, 630px&quot;
        style=&quot;width:100%;height:100%;margin:0;vertical-align:middle;position:absolute;top:0;left:0;&quot;
        loading=&quot;lazy&quot;
        decoding=&quot;async&quot;
      /&gt;
  &lt;/a&gt;
    &lt;/span&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;gatsby-resp-image-figcaption&quot;&gt;Ilustração sobre o efeito Dunning-Kruger&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada projeto tem suas próprias características, suas implementações e seus mantenedores. Claro que é legal ter um padrão, um &lt;em&gt;boilerplate&lt;/em&gt;; mas, você vai perceber que esse padrão não vai contemplar todos os seus projetos. Alguns projetos tem apenas uma camada de abstração, outros precisarão de mais camadas - e você só vai perder tempo tentando colocar esses 2 exempos dentro da mesma caixinha chamada &lt;em&gt;boilerplate&lt;/em&gt;; e tempo é algo que não podemos perder!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu não sou muito fã do &lt;em&gt;ágil&lt;/em&gt;. Mas, se você é um seguidor, você provavelmente vai lembrar do primeiro valor que a metodologia pega:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indivíduos e interações&lt;/strong&gt; mais que processos e ferramentas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://agilemanifesto.org/iso/ptbr/manifesto.html&quot;&gt;agilemanifesto.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A maioria das pessoas são ansiosas em discutir padrões, tecnologias, ferramentas, estruturas, e o quão boa/ruim uma coisa pode ser - mas eu não vejo a mesma quantidade de pessoas ansiosas em discutir como um padrão &lt;em&gt;“aumentou o faturamento da empresa em 25%, comparado com o anterior”&lt;/em&gt;. Discutir código por código é bobagem, tente discutir código como uma ferramenta para alcançar um objetivo maior e sua mente vai abrir.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[We are learning VCS wrong]]></title><description><![CDATA[Well, the title may sound a little catchy, or even a clickbait - sorry about it. But, in the last couple of months I’ve been wondering about…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/we-are-learning-vcs-wrong/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/we-are-learning-vcs-wrong/</guid><pubDate>Fri, 22 May 2020 15:10:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Well, the title may sound a little catchy, or even a clickbait - sorry about it. But, in the last couple of months I’ve been wondering about it - &lt;em&gt;“is there a right way to learn how to VCS?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And, while wondering about it, I saw my early days as a developer: learning how to deal with code, learning what was a PR (pull request), what was a merge and all that kind of stuff which became trivial to me. In my early days I used SVN at work, and I didn’t know what was Git - with SVN I learned how to separate my tasks from the “production’s code”, and it worked very well.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Then, some months after, at my first job we migrated from SVN to Git-based projects. I don’t remember any pain during this migration - in fact, I don’t remember much from my first job experience - except the amazing people, the coffee and the great tips I’ve heard there (from development to life issues).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;First of all - what is a VCS?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;VCS stands for &lt;em&gt;Version Control System&lt;/em&gt;, and it’s used to create versions of your codebase. Those versions can be for development, new features, releases and milestones. Clear as water, simple as &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;one plus one equals two&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://git-scm.com/&quot;&gt;Git&lt;/a&gt; emerged in 2005 by the great mind of Linus Torvalds, with the help of Junio Hamano and many other great people. Before it, people quite often used &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=svn&amp;#x26;oq=svn&amp;#x26;aqs=chrome..69i57.777j0j1&amp;#x26;sourceid=chrome&amp;#x26;ie=UTF-8&quot;&gt;SVN&lt;/a&gt; or CVS (Concurrent Vesions System). I never used CVS, only used SVN for a short period of time (back in 2015) and then dived into Git.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As a curiosity, GitHub was launched 2008.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Git is the most used VCS with no doubts; nowadays it’s very uncommon to see a project using a different VCS. And we also have nice Git-based platforms, such as &lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://about.gitlab.com/&quot;&gt;GitLab&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://bitbucket.org/product&quot;&gt;Bitbucket&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;How to use Git?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Git is made to be simple - it’s used under a CLI (command-line interface), and you have specific commands for specific actions: &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;push&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;pull&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;cherry-pick&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;status&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;add&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;remove&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;revert&lt;/em&gt;… And, here we start to enter on my first wondernig which led me into this post - &lt;em&gt;“why people learn VCS the wrong way?&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I mean, people know how to use Git - they know the commands; how to stash, push and pull files, create branches… But sometimes it seems people only know the commands, and not to manage the code versioning. Strange, isn’t it?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, let me explain…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If we understand the VSC as the whole package - the tool (Git) and the process (PR, merges, issues, releases), people are doing it very wrong in my opinion - and I faced this reality in two different job experiences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bad-reviewed pull requests, the lack of commitment on code quality and branch organisation, bad nomenclature for stuff… We’re all humans, liable to error; but we we can’t go wrong for lack of knowledge or for a misguided culture.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;And, why does it happens?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Misguided culture&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The only answer that comes to my mind when I wonder about it is: &lt;em&gt;“people are focusing on the wrong spot”&lt;/em&gt;. You can find lots of developers which claims themselves “more developers than others” because they know how to deal with Git on the terminal, without using an app like &lt;a href=&quot;https://desktop.github.com/&quot;&gt;GitHub Desktop&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.sourcetreeapp.com/&quot;&gt;Sourcetree&lt;/a&gt; or &lt;a href=&quot;https://www.sublimemerge.com/&quot;&gt;Sublime Merge&lt;/a&gt; - these apps are visual abstractions of Git’s commands, where you can commit files without opening a terminal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I use those apps a lot (specially GitHub Desktop), since they bring me dominance over what I’m doing - you can see clearer which files were added/removed/changed, which files you’re commiting, the &lt;em&gt;diff&lt;/em&gt; between the versions… And they don’t make me less developer than my colleagues; in fact, those apps make me faster than my colleagues.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It’s nice to know Git commands, I surely agree - but, more important than knowing the commands is to know the concepts. What is a commit, a branch, a PR, an issue, a fork… What’s the deal on knowing how to merge branches within the terminal and taking more than 4 days to reviewing (and I’m not asking for approves, just a review) a simple PR?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;People focus a lot on Git, as the tool; and not on the VCS, as the system. For me, it may be the wrong spot. And it can only be fixed with culture (and a great amount of time).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you’re a newcomer, doesn’t mind if you don’t master Git’s commands. It’s more important to learn how to manage code than knowing a few bunch of nice commands.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Learn the concepts, how to effectively review a code, how to deal with issues and how to versionate correctly your deploys. After all, Git is just a (freaking nice and useful) tool inside the VCS ecosystem.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Our focus should be on solving problems, not on tools or specific technologies. Always remember that!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Estamos aprendendo VCS errado]]></title><description><![CDATA[Bom, o título desse post pode parecer um clickbait - perdão por isso. Mas, nos últimos meses eu estava pensando sobre isso - “será que…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/we-are-learning-vcs-wrong/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/we-are-learning-vcs-wrong/</guid><pubDate>Fri, 22 May 2020 15:10:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Bom, o título desse post pode parecer um &lt;em&gt;clickbait&lt;/em&gt; - perdão por isso. Mas, nos últimos meses eu estava pensando sobre isso - &lt;em&gt;“será que existe uma forma correta de aprender VCS?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, enquanto estava pensando nisso, lembrei do meu começo como desenvolvedor: aprendendo a lidar com código, aprendendo o que era um PR (pull request), o que era um &lt;em&gt;merge&lt;/em&gt; e todas essas coisas que hoje já são triviais. No meu primeiro emprego a gente utilizava o SVN, e eu não fazia ideia do que era Git - com o SVN eu aprendi a separar minhas tarefas do “código de produção”, e ele funcionava bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de alguns meses, a gente migrou os projetos do SVN para o Git. Eu não me lembro se tivemos algum problema durante essa migração - na verdade, eu não me lembro muitas coisas do meu primeiro trabalho - a não ser pelas pessoas incríveis, pelo café e por todo o aprendizado que eu tive lá (tanto no desenvolvimento quanto na vida).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Primeiro de tudo - o que é VCS?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;VCS é uma sigla que significa &lt;em&gt;Version Control System&lt;/em&gt;, em português &lt;em&gt;Sistema de Controle de Versão&lt;/em&gt;, e ele é utilizado para criar versões do seu código. Essas versões podem ser para desenvolvimento, uma nova feature, entregas… É feito para ser simples e direto, igual a &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;um mais um é igual a dois&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://git-scm.com/&quot;&gt;Git&lt;/a&gt; surgiu em 2005 pela grande mente de Linus Torvalds, com o auxílio de Junio Hamano e outras grandes pessoas. Antes disso, as pessoas utilizavam o &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=svn&amp;#x26;oq=svn&amp;#x26;aqs=chrome..69i57.777j0j1&amp;#x26;sourceid=chrome&amp;#x26;ie=UTF-8&quot;&gt;SVN&lt;/a&gt; ou o CVS (Concurrent Versions System). Eu nunca usei o CVS, só usei o SVG por um período de tempo (lá em 2015) e logo depois comecei a usar o Git.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Curiosidade: o GitHub foi lançado em 2008.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sem dúvidas, o Git hoje é o VCS mais utilizado; é muito raro ver um projeto que use algum outro VCS. E nós temos excelentes plataformas baseadas no Git, como o &lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://about.gitlab.com/&quot;&gt;GitLab&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://bitbucket.org/product&quot;&gt;Bitbucket&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Como usar o Git?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Git foi feito pra ser simples - ele é utilizando com uma CLI (&lt;em&gt;command-line interface&lt;/em&gt;, interface de linha de comando), e você tem comandos específicos para ações específicas - &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;push&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;pull&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;cherry-pick&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;status&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;add&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;remove&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;revert&lt;/em&gt;… E, aqui entramos no primeiro pensamento que me levou a escrever esse post - &lt;em&gt;“por que as pessoas aprendem errado VCS?&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As pessas sabem usar o Git - elas sabem os comandos; como fazer stash, push e pull dos arquivos, criar branches… Mas, muitas vezes parece que as pessoas só sabem os comandos, e não como gerenciar o versionamento do código. Estranho, não?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, deixa eu explicar…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se nós entendermos o VCS como o pacote completo - a ferramenta (Git) e o processo (PR, merges, issues, releases), as pessoas estão fazendo tudo errado - e eu vi isso acontecer em duas experiências de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde PRs mal revisados, falta de comprometimento na qualidade do código e na organização das branches, péssima nomenclatura para as coisas… Todos nós somos humanos e somos suscetíveis aos erros; mas não podemos errar por falta de conhecimento ou por uma cultura mal orientada.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;E por que isso acontece?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Cultura mal orientada&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A única resposta que eu consigo enxergar é que: &lt;em&gt;“as pessoas estão focando no lugar errado”&lt;/em&gt;. Você vai encontrar vários desenvolvedores que acham que são “mais desenvolvedores que os outros” porque eles sabem os comandos do terminal e não precisam utilizar apps como &lt;a href=&quot;https://desktop.github.com/&quot;&gt;GitHub Desktop&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.sourcetreeapp.com/&quot;&gt;Sourcetree&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://www.sublimemerge.com/&quot;&gt;Sublime Merge&lt;/a&gt; - esses apps são abstrações visuais dos comandos do Git, onde você realiza as operações sem precisar usar o terminal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu uso muito esses apps (especialmente o GitHub Desktop), porque eles me dão maior domínio sobre o que eu estou fazendo - é mais fácil de ver quais arquivos estão em stash, quais foram alterados, quais serão removidos, o &lt;em&gt;diff&lt;/em&gt; entre as versões… E isso não me faz menos desenvolvedor que os outros; na verdade, esses apps me fazem ser mais rápido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É legal saber os comandos do Git, eu concordo (inclusive eu conheço alguns desses comandos) - mas, mais importante do que saber os comandos é entender o conceito. Entender o que é um commit, uma branch, um PR, uma issue, um fork… Do que adianta ser bom no terminal e demorar mais de 4 dias para revisar (revisar, nem cogitei aprovar) um PR simples?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As pessoas focam demais no Git, como ferramenta; e não no VCS, como o ecossistema. Para mim, talvez esse seja o ponto errado. E isso só pode ser resolvido com um ajuste na cultura (e também com bastante tempo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você é novo com código, não ligue se você não souber os comandos do Git de cabeça. É mais importante saber como gerenciar o código do que saber alguns comandos legais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprender os conceitos, como revisar um código da maneira certa, como lidar com as issues (bugs) e como versionar corretamente seus deploys - isso é importante. Afinal, o Git é apenas uma ferramenta (muito boa inclusive) dentro de todo o ecossistema do VCS.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nosso foco deve ser em resolver problemas, não em ferramentas ou tecnologias específicas. Sempre se lembre disso!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Remote Mindset]]></title><description><![CDATA[Due to Covid-19 outbreak, “remote work has been almost a new buzzword, and a lot of people are talking about it. Companies from around the…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/remote-mindset/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/remote-mindset/</guid><pubDate>Sun, 17 May 2020 02:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Due to Covid-19 outbreak, &lt;em&gt;“remote work&lt;/em&gt; has been almost a new &lt;em&gt;buzzword&lt;/em&gt;, and a lot of people are talking about it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Companies from around the world are applying new policies about remote work for their employees, and great part of the people who can work from home are doing so.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meetings, video conferences, overcommunication… A lot of stuff changed on how we work today, and on how we interact with our teammates. Also, the trust given from managers to employees is reaching new levels. But, it’s no news to those people who works with technology and development - remote work is on our sights quite for a while.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since I’ve started working as a developer I hear about remote work, and how it’s nice - you can save more money because you don’t have to take the bus or the car to go to your job, you can save time because you’re not going to be stuck 2 hours in the traffic… The gains are many, countless - you can spend more time at home, with your family, you can eat better and healthier; but there are also negative points we all should keep in mind too.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I’m working full-time from home since March 2020, when Covid-19 reached southern Brazil and the government declared the quarantine period. Almost 2 months later, I noticed that I’m working better, but also working more. And this is one of the points I’m going to talk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since I’m working from home, my morning routine is to wake up and take a large cup of coffee - then, I start to work. From monday to friday, I start to work about 9am until the noon. I stop for about 1h to lunch and read the news, then I go back to work. From 1pm until 6, 7 and sometimes 8pm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My working day has 8 hours, plus 1h lunch stop. I can also take intervals during the afternoon, to take more coffee or to stretch my legs. But I easily spend more than the 8 hours working. This can be bad, and with this bad example I can give you a precious tip: &lt;strong&gt;establish a schedule&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Of course there will be some days you’ll need to work more, to deliver the task or to help a colleague. But, try to follow a schedule to avoid overwork. It’s important to create intervals during your work to get your body moving - avoid simply sitting all day in front of your computer. Your eyes won’t take it for too long.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another great tip I can give you is to create an environment without distractions. It’s a new trend on LinkedIn and Twitter to take a photo of your setup, or your “remote working place”, and you can see a lot of those places are full of distractions - TVs, video games, guitars (developers also loves music)…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It’s cool to have a nice work place, but better is to have a functional work place, distraction-free and with a huge amount of natural light - people don’t give the correct value for natural light! It’ll help you on meetings - a distraction-free, calm environment is better than a noisy one.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Your work place must be treated carefully. People quite often see it as &lt;em&gt;cost&lt;/em&gt;, not as &lt;em&gt;investment&lt;/em&gt; - by having a nice and comfortably chair, a desk with a great amount of space… If you have the opportunity to create a nice work place, do it without regrets!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, a great tip I can give you is to keep track on what you’re doing, and how much time you’re taking to finish the tasks. Some companies already do it, by taking metrics of their developers’ &lt;em&gt;lead time&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;cycle time&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;throughput&lt;/em&gt; - those metrics can say a lot about a team, but not exactly about an individual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By using a time tracking app you can see how is your productivity going - and you can also see how the environment around is affecting (positively or negatively) you.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besides those tips, I want to ask you something: &lt;em&gt;“do you have a remote mindset?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;With &lt;em&gt;remote mindset&lt;/em&gt; I want to mean if you can really work at anywhere, anytime. The concept of remote work is to work wherever you are - at home, in a &lt;em&gt;café&lt;/em&gt;… And, not only “work”, but “work effectively”. A remote mindset requires a lot of &lt;em&gt;accountability&lt;/em&gt;, specially with your time (that’s why I gave the tip of using a time tracker app).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another important thing a remote mindset will require you is about communication. If you don’t communicate right with people, they won’t understand what you’re doing or why you need to spend 2 or 3 days in a specific task.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Developing communication skills is like gold if you want/need to work from home without people doubting your capacity. Over communication can be a nice approach - talking when you’re free or busy, when you go for lunch, when you came back from your interval… Also, always assume that &lt;strong&gt;nothing is obvious&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Something can only be obvious if we have the right information about a certain amount of other things - and people may haven’t the same information as us (and vice versa). When you assume that nothing is obvious, you will have to explain the &lt;em&gt;hows&lt;/em&gt; and the &lt;em&gt;whys&lt;/em&gt; to other people, and it’ll also help you to develop your communication skills.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A remote mindset will also require you to use the correct tools, and also the ability to adapt yourself depending on your team and colleagues.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some people like Slack - others like MS Teams, or Twist; some teams use Trello - others uses Asana, or Monday.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When the focus is on people and getting the work done, the tools won’t matter. But you need to have it in your mind also.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can find a lot of nice references when the subject is “remote work”. One of my favorites is &lt;a href=&quot;https://remote.com/&quot;&gt;remote.com&lt;/a&gt;. There you can find remote jobs, and also a lot of great content - their &lt;a href=&quot;https://blog.remote.com/&quot;&gt;blog&lt;/a&gt; is full of nice content about the topic, and you can also find a &lt;a href=&quot;https://remote.com/tools&quot;&gt;list of nice tools&lt;/a&gt; to use!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Mindset remoto]]></title><description><![CDATA[Devido a ocorrência do Covid-19, o termo “trabalho remoto” se tornou uma buzzword, e muita gente está falando sobre o assunto. Empresas do…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/remote-mindset/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/remote-mindset/</guid><pubDate>Sun, 17 May 2020 02:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Devido a ocorrência do Covid-19, o termo &lt;em&gt;“trabalho remoto”&lt;/em&gt; se tornou uma &lt;em&gt;buzzword&lt;/em&gt;, e muita gente está falando sobre o assunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empresas do mundo todo estão adotando políticas sobre o trabalho remoto para seus empregados, e a maioria das pessoas que podem trabalhar de casa estão fazendo isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reuniões, conferências, &lt;em&gt;overcommunication&lt;/em&gt;… Muita coisa mudou na forma como trabalhamos hoje, e como interagimos com nossos colegas. A confiança dos gestores dada aos colaboradores também tem atingido novos níveis. Mas isso já não é muita novidade para quem trabalha com tecnologia e desenvolvimento - trabalho remoto já está presente no nosso vocabulário há algum tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que comecei a trabalhar como desenvolvedor eu escuto sobre esse tal &lt;em&gt;trabalho remoto&lt;/em&gt;, e como ele pode ser bom - você consegue economizar mais por não ter que gastar dinheiro com combustível ou passagem de ônibus, você consegue mais tempo por não ficar preso 2 horas no trânsito… Os ganhos são incontáveis - você passa mais tempo em casa, com a família, pode comer melhor e de maneira mais saudável; mas também existem os pontos negativos que precisamos ter em mente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu estou trabalhando de casa desde Março de 2020, quando o Covid-19 chegou ao sul do Brasil e o governo declarou o estado de quarentena. Quase 2 meses depois, percebi que estou trabalhando melhor, porém mais. E esse é um dos pontos negativos dos quais eu estava falando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minha rotina é acordar, tomar uma bela xícara de café, e começar a trabalhar. De segunda à sexta-feira, eu começo a trabalhar perto das 9am e vou até o almoço. Faço uma pausa de 1h, para almoçar e ler as notícias, depois volto ao trabalho - geralmente, da 1pm até as 6, 7 ou 8pm às vezes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minha jornada de trabalho tem 8 horas de duração, mais 1 hora de pausa para o almoço. Eu também posso realizar intervalos durante a tarde, para pegar mais café ou esticar as pernas. Mas eu facilmente passo mais de 8 horas trabalhando. Isso pode ser ruim, e com esse exemplo ruim eu consigo te dar uma dica: &lt;strong&gt;crie uma agenda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É claro que terão dias que você precisará fazer hora extra, para entregar uma tarefa ou ajudar um colega. Mas, tente seguir uma agenda para evitar o excesso de trabalho. É importante criar intervalos durante o horário de trabalho para manter o corpo em movimento - evite ficar sentado o dia todo na frente do computador. Seus olhos não aguentarão por muito tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra dica boa que eu posso dar é para você criar um ambiente livre de distrações. É tendência no LinkedIn e no Twitter postar uma foto do seu setup, ou do seu “local de trabalho remoto”, e você consegue notar vários lugares que são rodeados de distrações - TVs, video games, guitarras (desenvolvedores amam música)…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É legal ter um local de trabalho bonito, mas melhor ainda é ter um local funcional, sem distrações e com muita luz natural - as pessoas não dão o valor correto para a luz natural! Um ambiente bem elaborado irá te ajudar nas reuniões - até porque um ambiente calmo e sem distrações e muito melhor do que um barulhento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seu local de trabalho remoto precisa ser tratado como carinho. As pessoas enxergam isso como &lt;em&gt;gasto&lt;/em&gt;, mas não como &lt;em&gt;investimento&lt;/em&gt; - ter uma cadeira confortável, uma mesa com espaço… Se você tiver a oportunidade de criar um ambiente bom, faça isso &lt;em&gt;sem tirar nem pôr&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra dica boa é manter um registro do que você tem feito, e quanto tempo você demora para entregar suas tarefas. Algumas empresas já fazem isso, com métricas de &lt;em&gt;lead time&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;cycle time&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;throughput&lt;/em&gt; dos times de desenvolvimento - essas métricas podem dizer muito sobre um time, mas não exatamente sobre um indivíduo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você usa um app para registro de tempo, você pode ver como está sua produtividade - e também entender se o ambiente ao seu redor te afeta (positiva ou negativamente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além dessas dicas, eu quero te fazer uma pergunta: &lt;em&gt;“você tem um mindset remoto?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com &lt;em&gt;mindset remoto&lt;/em&gt; eu quero dizer se você consegue trabalhar em qualquer lugar, a qualquer hora. O conceito de trabalho remoto é, basicamente, trabalhar onde você estiver - em casa, em um &lt;em&gt;café&lt;/em&gt;… E, não apenas “trabalhar”, mas “trabalhar de verdade”. Um mindset remoto requer muita &lt;em&gt;responsabilidade&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;accountability&lt;/em&gt;), especialmente com o seu tempo (por isso a dica do app para registro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra coisa muito importante que o trabalho remoto exige: comunicação. Se você não se comunica direito com as pessoas, elas não vão entender o que você está fazendo no momento ou o motivo de uma tarefa demorar 2 ou 3 dias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desenvolver habilidades de comunicação é como ouro se você quiser trabalhar remoto sem que as pessoas duvidem da sua capacidade. &lt;em&gt;Overcommunication&lt;/em&gt; pode ser uma boa abordagem - sinalizar ao seu time quando você está disponível ou ocupado, quando você saiu ou voltou do almoço/intervalo… Também assuma que &lt;strong&gt;nada é óbvio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algo só pode ser óbvio quando temos a quantidade certa de informações sobre uma série de coisas - e as pessoas provavelmente não terão a mesma quantidade de informações que nós (e vice-versa). Quando você assume que nada é óbvio, você terá que explicar os &lt;em&gt;por ques&lt;/em&gt; e os &lt;em&gt;comos&lt;/em&gt; para os outros, e isso ajudará muito a desenvolver suas habilidades de comunicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um mindset remoto também exige que você utilize as ferramentas corretas, da mesma forma que exige que você se adapte ao seu time e aos seus colegas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algumas (várias) pessoas gostam do Slack - outras (poucas) gostam do MS Teams, ou do Twist; algumas pessoas usam o Trello - outras usam o Asana, ou o Monday.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando o foco está nas pessoas e em fazer o trabalho, as ferramentas não irão importar. Mas você precisa ter isso em mente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você pode achar várias referências legais quando o assunto é “trabalho remoto”. Uma das minhas favoritas é o &lt;a href=&quot;https://remote.com/&quot;&gt;remote.com&lt;/a&gt;. Lá você pode encontrar vagas de trabalho remoto, além de muito conteúdo bom sobre o assunto no &lt;a href=&quot;https://blog.remote.com/&quot;&gt;blog&lt;/a&gt; deles; lá você também consegue achar uma &lt;a href=&quot;https://remote.com/tools&quot;&gt;lista de boas ferramentas&lt;/a&gt; para usar!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Technology and originality in 2020]]></title><description><![CDATA[Over the last week, this topic has been very recurrent in my life - in the LinkedIn newsfeed, in conversations that I’ve heard and even…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/technology-and-originality-in-2020/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/technology-and-originality-in-2020/</guid><pubDate>Wed, 06 May 2020 16:10:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Over the last week, this topic has been very recurrent in my life - in the LinkedIn newsfeed, in conversations that I’ve heard and even several close people are speaking about it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A great friend of mine, Ricardo Franzen, recorded a video (in portuguese) talking about it - &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=IZ-7P2TBCQU&quot;&gt;“A criatividade ainda existe ou é tudo plágio?”&lt;/a&gt; (“Is creativity still there or is it all plagiarism?”).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;His thoughts are driven to the world of photography, but we can bring it to the world of musics and the arts, to the world of technology and even to the content we’re daily producing. The line that separates inspiration and reference from plagiarism and copying is very thin - for some people, it’s almost invisible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I also was impacted by Paulo Luan M.’s text (in portuguese), about &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/pulse/o-problema-de-quem-faz-bootcamps-na-vis%C3%A3o-contrata-mariano-silva/?lipi=urn%3Ali%3Apage%3Ad_flagship3_pulse_read%3B79a6782YQQuTBxCvZZ8xfw%3D%3D&quot;&gt;“O problema de quem faz Bootcamps na visão de quem contrata”&lt;/a&gt; (“The problem of who does Bootcamps in the eyes of those who hire”). These two contents brought up something I’ve always cared about, but I see a lot of new professionals today who don’t have a concern about - intellectual property.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I already want to make it very explicit here that I do not want, in any way, to condemn and/or crucify bootcamps. Although I never made one, I follow several channels and sources of content about development very closely.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In fact, I’m negatively surprised by the low number of reliable Brazilian development sources - we have the potential for much more!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even because, if I wanted to speak ill of someone, I’d be being very hypocritical; my criticism is directed only to the act of just copying and not creating. And I want to show you the reason.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I work as a front-end developer for a while, and I’ve been involved a lot with &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; - an initiative based on collaboration. Altought the codes are open, they also have a license and they’re designed/created by someone - many of those licenses do allow copies and distribution, so it’s important to be aware of these points.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But, still on the plagiarism issue: I’ve also done some mentoring throughout my career, especially on development. I always instruct those who were listening to be inspired by things they liked - a page, a website, a system - but, never to copy it. Because, &lt;strong&gt;copying is too easy&lt;/strong&gt;. And in the real world, in the job market, nothing has ever been and will not be easy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paulo’s “criticism” about bootcamps is valid - althought I never made one, I see that the final results of the project is always the same; redoing the X app or Y website interface/feature…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is good and bad at the same time; good becase there are people who are teaching and people who are learning. And bad becase the primary part of the creating process of creating things is overlooked: creativity. In the end, what bothers me about it is that we may be creating “functional illiterates” within the world of technology.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Functional illiterates? Yes - automatic people who just do things; but can’t understand the essence nor the logic under the hood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unfortunatelly I’ve seen a lot of professionals who participated in these bootcamps, but for some reason (there may be several reasons) failed to capture the essence or the reason for choosing X or Y when developing - or they may not have developed or improved enough their skills to be able to refactor an &lt;em&gt;if/else&lt;/em&gt; block with &lt;em&gt;object literals&lt;/em&gt; - we can find this example daily at our jobs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or, leaving the code level - people who can’t understand the value delivered behind a feature, or how the way they (those people) writed a code can positively or negatively influence the way the user interacts with the product.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As Franzen said in the video, our creativity is nothing more than a summary of everything we’ve seen and lived - our life experiences, the people, the sounds we’ve heard and the smells we’ve feelt… Everything gets stored and at some point &lt;em&gt;boom&lt;/em&gt; 💥 - it creates a new spark that will ignite an uncontrollable fire inside our head - and we call that fire &lt;em&gt;creativity&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When we - I don’t exclude myself from this list - copy something, we stop exercising our brain; in the long run, this will make us lazy. Lazy to research, to “think outside the box” (I don’t like that expression, but there are people who love to hear it), to propose new ways. People want new solutions, but are too lazy to try new paths.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Being more direct about technology - of course it’s cool when we “recreate” the interface of a well-known product, or when we’re able to replicate something we like. The feeling of capacity is good.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But even better is when you create something of your own - when you merge N references but add your “spice”. The feeling of capacity is doubly better.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On GitHub, the world’s greatest open source platform, you can find repos like &lt;a href=&quot;https://github.com/florinpop17/app-ideas&quot;&gt;florinpop17/app-ideas&lt;/a&gt;, which has a lot of apps ideas for you to create - it’s not replicating nor reproducing, it’s creating. For each project, you’ll have the &lt;em&gt;stories&lt;/em&gt; that need to be followed with some references on how to solve the problems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simple, isn’t it? And way much funny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I’ll give you two personal examples about how it (reference x plagiarism) works in practice:&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Design Titles x Developer Titles&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I visted the site &lt;a href=&quot;https://designtitles.com/&quot;&gt;design titles&lt;/a&gt; and found it super cool. This site shows, in a humorous way, satirical titles for designers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Then, I went to look for a website that would do it for develoeprs - and, directly, I didn’t found one. It was when I “created” &lt;a href=&quot;https://developertitles.com/&quot;&gt;developer titles&lt;/a&gt;, which basically does the same thing but is aimed for developers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I wanted to make it very similar, on purpose. Even today I’m thinking on how to change this &lt;em&gt;cake recipe&lt;/em&gt;, because I literally changed only one ingredient - at the end of the day, the creativity effort was extremely low, as well as the learning I had doing it.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;full-numbers&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“full-numbers”&lt;/em&gt; is the name of a more recent project. I improved an existing code and added new features - it converts numbers written with digits (100) into the long form (or full form) (one hundred); with multilanguage and currency support.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This project emerged as an anwser to a problem that was found in my current full-time job, thinking about accessibility, since in some cases the sentence “U$ 200” were transcribed to &lt;em&gt;“U DOLLAR SIGN TWO HUNDRED”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It’s available on npm: &lt;a href=&quot;https://www.npmjs.com/package/full-numbers&quot;&gt;https://www.npmjs.com/package/full-numbers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The effort was greater - both in creativity and in writing the code. The learning I had during this project was proportional to the effort - I’ve learned how to deal with multi languges and how to control singular and plural numbers (i.e. portuguese and spanish languages have different names for hundreds).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Both projects are open source, feel free to contribute!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anyway, what I want to show here is that we need constantly to get out of our comfort zone, get ouf of the easy and take a chance - get out of the copy and create new references.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Througout the history, technology and entrepreunership greatest names have came out from this bubble of copying, or from doing the same things over and over again; they took a risk. At the end of this text, the advice I can give you, regardless of your area and your expertise level, is &lt;strong&gt;“take a chance”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Take the risk of creating something on your own, of changing the outdated shape of others. Take the risk of not copying/plagiarizing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There’s a metaphor that compares us, people, with salt - salt makes all the difference in a dish, be it haute cuisine or our daily beans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you put it too little, the food is “bland”; if you put it too much, the food just tastes like it - and if the salt loses its flavor, it serves no more than being thrown away. (You can find this metaphor on Matthew 5:13)&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;I originally wrote this text on &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/pulse/tecnologia-e-originalidade-em-2020-julio-lozovei/&quot;&gt;LinkedIn, in portuguese&lt;/a&gt;. You can read it there too!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Tecnologia e originalidade em 2020]]></title><description><![CDATA[Na última semana esse tema tem sido muito recorrente na minha vida - seja aqui no feed do LinkedIn, seja em conversas que tenho ouvido e até…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/technology-and-originality-in-2020/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/technology-and-originality-in-2020/</guid><pubDate>Wed, 06 May 2020 16:10:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Na última semana esse tema tem sido muito recorrente na minha vida - seja aqui no feed do LinkedIn, seja em conversas que tenho ouvido e até mesmo várias pessoas próximas tem falado sobre isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O meu grande amigo Ricardo Franzen fez um vídeo essa semana, falando sobre esse tema - &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=IZ-7P2TBCQU&quot;&gt;“A criatividade ainda existe ou é tudo plágio?”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A reflexão dele é direcionada para o mundo da fotografia, mas podemos trazer ela para o mundo da música e das artes, para o mundo da tecnologia, e até mesmo para o conteúdo que produzimos diariamente. A linha tênue que separa a inspiração e a referência do plágio e da cópia é muito fina - para algunas pessoas, ela é quase invisível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também fui impactado pelo texto do Paulo Luan M., sobre &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/pulse/o-problema-de-quem-faz-bootcamps-na-vis%C3%A3o-contrata-mariano-silva/?lipi=urn%3Ali%3Apage%3Ad_flagship3_pulse_read%3B79a6782YQQuTBxCvZZ8xfw%3D%3D&quot;&gt;“O problema de quem faz Bootcamps na visão de quem contrata”&lt;/a&gt;. Esses dois conteúdos trouxeram à tona algo que eu sempre tive muita preocupação, mas vejo vários profissionais hoje não ligarem muito pra isso - propriedade intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já quero deixar bem explícito aqui eu não quero, de maneira nenhuma, condenar e/ou crucificar os bootcamps. Apesar de eu nunca ter feito um, eu acompanho bem de perto vários canais e fontes de conteúdo sobre desenvolvimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inclusive, eu me surpreendo negativamente com a baixa quantidade de fontes brasileiras confiáveis sobre desenvolvimento - nós temos potencial para muito mais!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até porque, se eu quisesse falar mal de alguém, estaria sendo muito hipócrita; a minha crítica se direciona apenas ao ato de apenas copiar e não criar. E eu quero te mostrar o motivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu trabalho como desenvolvedor front-end já fazem alguns anos, e tenho me envolvido bastante com &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; - uma iniciativa onde a base é a colaboração. Apesar dos códigos serem abertos, eles também possuem licença e foram pensados/criados por alguém - muitas dessas licenças permitem cópias e distribuições sim, por isso é importante ficar atento com esses pontos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, ainda sobre a questão do plágio; também já realizei algumas mentorias ao longo da minha carreira, principalmente sobre desenvolvimento. Sempre instrui aqueles que estavam me ouvindo a se inspirarem em coisas que eles gostassem ou que achassem legais - uma página, um site, um sistema - mas nunca copiar. Até porque &lt;strong&gt;copiar é fácil demais&lt;/strong&gt;. E no mundo real, no mercado de trabalho, nada nunca foi e nem será fácil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A “crítica” do Paulo com relação aos bootcamps é válida - apesar de eu nunca ter feito um bootcamp de A ou B, vejo que o resultado final dos projetos é quase sempre o mesmo: refazer a interface/funcionalidade do app X, do site Y…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso é bom e ruim; bom porque existem pessoas que estão ensinando e pessoas que estão aprendendo. Mas ruim porque parece que a parte primordial do processo de criar coisas é esquecida: a criatividade. E no final, o que me incomoda nisso tudo é que podemos estar criando “analfabetos funcionais” dentro do mundo da tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analfabetos funcionais? Sim - pessoas autômatas que apenas fazem as coisas; mas não entendem a essência nem a lógica por trás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente já vi profissionais que participaram desses bootcamps, mas que por algum motivo (podem ser vários) não conseguiram captar a essência ou a razão da escolha X ou Y na hora de desenvolver - ou então que talvez não tenham criado ou aprimorado suas habilidades o suficiente para conseguir refatorar um bloco gigante de &lt;em&gt;if/else&lt;/em&gt; por &lt;em&gt;object literals&lt;/em&gt; - um exemplo bem técnico, mas que é encontrado diariamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou então, saindo do nível de código - pessoas que não entendem o valor entregue por trás de uma &lt;em&gt;feature&lt;/em&gt;, ou como a maneira que ela (pessoa) escreve o código pode influenciar positiva ou negativamente na forma como o usuário interage com o produto final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como o próprio Franzen fala no vídeo, nossa criatividade nada mais é do que um resumo de tudo aquilo que a gente já viu e viveu - as experiências de vida, as pessoas, os sons que ouvimos e os cheiros que sentimos… Tudo isso fica armazenado e em algum momento boom 💥 - isso nos gera uma nova fagulha que irá acender um fogo incontrolável dentro da nossa cabeça - e chamamos esse fogo de &lt;em&gt;criatividade&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando a gente - e eu não me excluo dessa lista - copia algo, deixamos de exercitar nosso cérebro; isso no longo prazo, nos torna preguiçosos. Preguiçosos para pesquisar, para “pensar fora da caixa” (eu não gosto muito dessa expressão, mas tem gente que ama ouvir isso), para propor novos caminhos. As pessoas querem novas soluções, mas tem preguiça de experimentarem novos caminhos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sendo mais direto com relação a tecnologia - claro que é legal quando a gente “recria” a interface de um produto bem-sucedido, ou quando conseguimos replicar algo que gostamos. A sensação de capacidade é boa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas melhor ainda é quando você cria algo seu - quando você junta N referências mas coloca o seu “tempero”. A sensação de capacidade é duplamente melhor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No GitHub, que é a maior plataforma de open source do mundo, você consegue achar repositórios como o &lt;a href=&quot;https://github.com/florinpop17/app-ideas&quot;&gt;florinpop17/app-ideas&lt;/a&gt;, com várias ideias de aplicativos para você criar - não é replicar ou reproduzir, é criar mesmo. Para cada projeto você tem as estórias que precisam ser cumpridas com algumas referências de como resolver os problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On GitHub, the world’s greatest open source platform, you can find repos like &lt;a href=&quot;https://github.com/florinpop17/app-ideas&quot;&gt;florinpop17/app-ideas&lt;/a&gt;, which has a lot of apps ideas for you to create - it’s not replicating nor reproducing, it’s creating. For each project, you’ll have the &lt;em&gt;stories&lt;/em&gt; that need to be followed with some references on how to solve the problems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simples, não? E bem mais divertido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou dar dois exemplos pessoais de como isso (referência x plágio) funciona na prática:&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Design Titles x Developer Titles&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eu conheci o site &lt;a href=&quot;https://designtitles.com/&quot;&gt;design titles&lt;/a&gt; e achei ele super legal. Esse site mostra, de maneira lúdica e até humorística, títulos satíricos e hiperbólicos para designers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois, fui procurar um site que fizesse isso para desenvolvedores - e, diretamente, não achei um. Foi então que eu “criei” o &lt;a href=&quot;https://developertitles.com/&quot;&gt;developer titles&lt;/a&gt;, que basicamente faz a mesma coisa mas direcionado para desenvolvedores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu quis deixar a interface bem similar, de propósito mesmo. Ainda hoje eu estou pensando em como mudar essa &lt;em&gt;receita de bolo&lt;/em&gt; para o projeto, porque eu literalmente troquei apenas 1 ingrediente - no final do dia, o esforço de criatividade foi extremamente baixo, bem como o aprendizado que eu tive fazendo ele.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;full-numbers&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“full-numbers”&lt;/em&gt; é o nome de um outro projeto meu, mais recente. Nele, eu aprimorei um código já existente e adicionei novos recursos - ele transforma números em algarismos (100) para a forma extensa (cem); ainda com o suporte para multi idiomas e valores de moeda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse projeto surgiu como resposta para um problema que foi encontrado no meu trabalho atual, pensando em acessibilidade, já que em alguns casos a sentença “R$ 200” era transcrita para &lt;em&gt;“ERRE CIFRÃO DUZENTOS”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse projeto se tornou um pacote no npm: &lt;a href=&quot;https://www.npmjs.com/package/full-numbers&quot;&gt;https://www.npmjs.com/package/full-numbers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O esforço foi muito maior - tanto em criatividade quanto em escrever o código. E o aprendizado eu tive durante esse projeto foi proporcional ao esforço - aprendi como lidar com a questão de multi idiomas, e como controlar singulares e plurais dentro dos números.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ambos os projetos são open source, fique à vontade para contribuir!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfim, o que eu quero mostrar aqui é que precisamos constantemente sair da nossa zona de conforto, sair do fácil e nos arriscar - sair da mera cópia e criar novas referências.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao longo da história, grandes nomes da tecnologia e do empreendedorismo saíram dessa bolha da cópia, ou de ficar fazendo sempre as mesmas coisas repetidas; eles/elas se arriscaram. No final de todo esse texto o conselho que eu posso te dar, independente da sua área e do seu nível de expertise, é &lt;strong&gt;“se arrisque”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe uma metáfora que compara nós, pessoas, com o sal - o sal faz toda a diferença em um prato, seja de alta gastronomia ou no feijão nosso de cada dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você coloca pouco, a comida fica “sonsa”; se você coloca demais, a comida fica apenas com o sabor dele - e se o sal perder o seu sabor, não serve para mais nada além de ser jogado fora. (Essa metáfora você encontra em Mateus 5:13).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you put it too little, the food is “bland”; if you put it too much, the food just tastes like it - and if the salt loses its flavor, it serves no more than being thrown away. (You can find this metaphor on Matthew 5:13)&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Eu escrevi esse texto originalmente como um &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/pulse/tecnologia-e-originalidade-em-2020-julio-lozovei/&quot;&gt;artigo no Linkedin&lt;/a&gt;. Se quiser, pode ler lá também!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Front-end development and endurance races]]></title><description><![CDATA[Since I was a kid I enjoyed racing cars and racing events. I always played games within this theme - like Gran Turismo, Forza Motorsport…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/front-end-development-and-endurance-races/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/front-end-development-and-endurance-races/</guid><pubDate>Sun, 26 Apr 2020 03:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Since I was a kid I enjoyed racing cars and racing events. I always played games within this theme - like Gran Turismo, Forza Motorsport, NFS, F1… and also tried to follow the tournments.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I remember playing with my cousins those endurance race events on Gran Turismo, with 24h or 400 laps duration. We took turns to play, trying to not get so tired; also in accomplish to win the race game.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And, looking back at those old (and good) days I was thinking about front-end development almost as an endurance event - the event is your project, the car is your tooling, and the finish line are the project’s deadlines or the due date to deliver something.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If we continue thinking about it (the metaphor), we can see several similarities with both worlds - we have newbies and experienced developers (and racers), we have fastest and slower tools (and cars), we have strong and weaker teams and leaderships (and crews), we have easiest and hardest tasks to do (and circuits), and who wins in the end is who has more balance - not the faster nor the stronger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Front-end frameworks are almost like racing cars - we have a lot of them, each one with its own technical features, communities and documentations. Some of them are strong, easy to use, and we can do almost everything using it - some others are heavy, slow and hard to use; and we can do little using them.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since the emergence of ES2015 (ES5, ES6 - I always lose myself) we’ve seen a lot of nice JS frameworks coming around - React, Vue, Angular, Svelte, Ember, Polymer, Meteor, Node… There’s a lot of them, and every day we can find a new one (which claims to be the solution to all problems). We also have seen a lot of great stuff done with those tools; and a lot of shitty stuff done as well. So, what’s the difference between the nice and the crappy things?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We can spot a lot of differences - UX, the architecture, the bundler, performance issues, browsers support, even the developers (which I avoid to compare). But, I believe the main difference we can (and we need to) spot is the value delivered - the problem solved.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If the car is faster, doesn’t mean that it’ll win the race. As well as a framework - you won’t solve a problem or deliver value just because the framework you’re using is faster or has a large community. Beyond the framework’s reach - which is very important - you need to consider if your team can do great stuff using it. Not everyone can win a race just because they’re driving a Ferrari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For many users, doesn’t matter the architecture used or how the bundle is generated. They care about support, mobile-first design, how the app will work over divergent network conditions, and if they can solve a problem using your app at all.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another great point we can spot in this metaphor is: endurance races requires experience, resilience and continuous hard working/learning. You must know when to pace up and down, when to try a takeover, when to push the car’s limits, when to stop in the pits… As well as you must know when to use X or Y tools or approaches, when to speed up your team, when to ship new features and when to remove them…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Both in racing and in development, the only way to gain experience is &lt;strong&gt;doing stuff&lt;/strong&gt;; and it takes time, because you won’t master anything overnight. Everyone has their own pace, so try to keep a daily routine to learn something new, or trying to do something different.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You won’t win the race when you want, but only when it’s over. And you won’t reach success when you want, but only when people using your app sees value on it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I’ve seen a lot of “fights” among developers, claiming that &lt;em&gt;React is better than Vue&lt;/em&gt;, or &lt;em&gt;WordPress is shitty, I won’t use it&lt;/em&gt;… Every developer has their own preferences - some people like React, some others like Angular; but the correct discussion would be &lt;em&gt;“can you deliver value using any of these?”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I have my personal preferences, and they change (a lot) over the time; I’m always trying not to get stuck with technology, or not to get too much accommodated with a special tool. Over the last years my &lt;em&gt;mantra&lt;/em&gt; is: &lt;em&gt;“the simpler, the better”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Software development is meant to be simple - if it isn’t, there’s something wrong. I’m not talking about the complexity over a language, or over a specific architecture - I’m talking about doing nice stuff, which solves problems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, talking about tools, a great tip I can give you is to &lt;em&gt;choose what better fits your needs&lt;/em&gt;. If it’s React, go on; if it’s Vue, go on… Don’t try to choose based on your colleagues’ opinions, or based on a blog post showing great results using X framework. There aren’t any silver bullets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When a pilot needs to know a car, he will test it; when you’re buying a new car, you will test them; and when you’re choosing a tool to use, you need to test it too.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nice way to test tools is to create &lt;em&gt;POCs&lt;/em&gt; - or &lt;em&gt;Prove of Concept&lt;/em&gt;. If you’re not familiar with it, basically by doing a POC you’ll try to create the critical part of your project, using a great amount of possibilities. After doing so, you’ll reach a final verdict about what is the better path to go.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When you’re doing a POC, take notes on what everything you’ve noticed - performance, scripting time, building time, the difficulty over the tasks, how the configuration goes… And, in the end, see which alternative better fits on what you need to do. There’s no secret.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By doing so you’ll ensure that you’re following the right path, doing the right things and you’ll have a great possibility to win the race by yourside.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Desenvolvimento front-end e corridas de resistência]]></title><description><![CDATA[Desde criança eu gosto de corridas de carros. Sempre tive jogos desse tipo - como o Gran Turismo, Forza Motorsport, NFS, F1… eu também…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/front-end-development-and-endurance-races/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/front-end-development-and-endurance-races/</guid><pubDate>Sun, 26 Apr 2020 03:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Desde criança eu gosto de corridas de carros. Sempre tive jogos desse tipo - como o Gran Turismo, Forza Motorsport, NFS, F1… eu também tentava seguir os torneios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me lembro de jogar com meus primos aqueles eventos de resistência no Gran Turismo, corridas de 24h ou com 400 voltas. Nós revezávamos pra jogar, pra evitar o cansaço e também para tentar ganhar a corrida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, me lembrando desses velhos (e bons) tempos eu penso no desenvolvimento front-end quase como um daqueles eventos de resistência - o evento é o seu projeto, o carro é o seu ferramental, e a linha de chegada é o prazo do projeto, ou a data de entrega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se continuarmos com a metáfora, podemos ver algumas semelhanças entre os dois mundos - nós temos os desenvolvedores novatos e os experientes (assim como os pilotos), nós temos ferramentas rápidas e outras devagar (os carros), nós temos times e lideranças fortes ou fracas (as equipes), também temos as tarefas fáceis e mais complexas (assim como os circuitos), e quem ganha no final é quem tem mais equilíbrio - não o mais rápido nem o mais forte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frameworks de front-end são como carros de corrida - temos vários deles, cada um com suas funcionalidades, comunidades e documentações. Alguns deles são bem fortes, fáceis de usar e podemos fazer quase tudo com eles - outros, em contrapardida, são devagares, difíceis de usar e podemos fazer pouca coisa com eles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde o surgimento do ES2015 (ES5, ES6 - sempre me perco) vimos o surgimento de vários novos frameworks JS - React, Vue, Angular, Svelte, Ember, Polymer, Meteor, Node… Existem vários, e a cada dia surge um novo (que diz que vai resolver os problemas do mundo todo). Também temos muitas coisas legais feitas com essas ferramentas; e coisas horríveis. Então, qual é a diferença entre essas coisas legais e as horríveis?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos apontar várias - UX, a arquitetura, o bundler, problemas de performance, suporte, até mesmo os desenvolvedores (que eu evito comparar). Mas, acredito que a principal diferença que nós podemos (e temos que) apontar é o valor entregue - o problema que foi resolvido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o carro é rápido, não significa que ele vai ganhar a corrida. Assim como um framework - você não vai resolver problemas e entregar valor só porque o framework que você usa é rápido ou tem uma comunidade grande. Além da capacidade do framework - o que é importante - temos que considerar o que o seu time consegue fazer com ele. Nem todo mundo consegue vencer uma corrida só porque tem uma Ferrari em mãos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para vários usuários (a maioria deles), não importa a arquitetura que você usou, ou qual ferramenta que você usou para gerar o &lt;em&gt;bundle&lt;/em&gt;. Eles se importam com o suporte, com a forma que o seu sistema se comporta no smartphone ou com uma rede ruim, eles se preocupam se vão conseguir resolver algum problema usando sua ferramenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro grande ponto que podemos apontar nessa metáfora é: corridas de resistência exigem experiência, resiliência e esforço/aprendizado contínuo. Você precisa saber quando acelerar ou frear, quando tentar uma ultrapassagem, quando forçar o motor e quando parar para reabastecer… Da mesma forma você precisa saber quando usar a ferramenta X ou Y, quando acelerar seu time, quando entregar novas features ou quando removê-las…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto nas corridas quanto no desenvolvimento, a única forma de ganhar experiência é &lt;strong&gt;fazer as coisas&lt;/strong&gt;; e isso leva tempo, porque você não vai dominar nada do dia para a noite. Cada um tem seu ritmo, então tente criar uma rotina diária para aprender algo novo, ou algo diferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você não ganha a corrida quando quer, mas somente quando ela acabar. E você não vai alcançar o sucesso quando quiser, mas sim quando as pessoas verem o valor que a sua ferramenta/seu app/seu sistema oferece.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu tenho visto várias “brigas” entre desenvolvedores - um fala que &lt;em&gt;o React é melhor&lt;/em&gt;, outro fala que &lt;em&gt;é o Vue&lt;/em&gt;; um fala que &lt;em&gt;o WordPress é ruim e não vai usar&lt;/em&gt;… Cada desenvolvedor tem suas preferências - uns gostam de React, outros de Angular; mas, a discussão certa seria &lt;em&gt;“você consegue entregar valor usando essas ferramentas?”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu tenho minhas preferências, e elas mudam (bastante) durante o tempo; sempre tento não ficar parado com apenas uma tecnologia, ou ficar muito acomodado com uma ferramenta em especial. Nos últimos anos meu &lt;em&gt;mantra&lt;/em&gt; é: &lt;em&gt;“quanto mais simples, melhor”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O desenvolvimento de software é feito pra ser simples - se não é, tem algo errado. Eu não estou falando sobre a complexidade de uma linguagem, ou de uma arquitetura - estou falando sobre fazer coisas bem feitas, que resolvem problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, falando sobre ferramentas, uma boa dica que eu posso dar é &lt;em&gt;escolha a que melhor se encaixa na sua necessidade&lt;/em&gt;. Se é React, vá em frente; se é Vue, vá em frente… Não tente fazer escolhas baseadas em opiniões alheias, ou baseada em um blog post que mostra resultados maravilhosos. Não existe nenhuma &lt;em&gt;bala de prata&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando um piloto precisa conhecer o carro, ele vai testá-lo; quando você vai comprar um carro, você vai testá-lo; e quando você está escolhendo uma ferramenta, você também precisa testá-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma forma legal para testar ferramentas é criar &lt;em&gt;POCs&lt;/em&gt; - ou &lt;em&gt;Prova de Conceito&lt;/em&gt;. Se você não está familiarizado com isso, basicamente fazer uma POC é criar a parte mais crítica do seu projeto, usando o maior número de possibilidades. Depois de fazer isso, você chegará a um veredíto sobre qual é o melhor caminho para seguir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando você fizer uma POC, anote tudo o que você observar - performance, tempo de scripting, tempo de build, a dificuldade durante as tarefas, como foi a configuração do projeto… E, no final, veja qual alternativa melhor se encaixa no que você precisa fazer. Não tem segredo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fazendo isso, você irá garantir que está seguindo o melhor caminho, fazendo as coisas certas e, ao seu lado, você terá uma grande possibilidade de ganhar a corrida!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Getting along with communities]]></title><description><![CDATA[As you start to get into the development world, you’ll find a lot of people who likes the same stuff as you do, who does the same work as…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/getting-along-with-communities/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/getting-along-with-communities/</guid><pubDate>Sun, 19 Apr 2020 22:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;As you start to get into the development world, you’ll find a lot of people who likes the same stuff as you do, who does the same work as you do and also you’ll find people with passion. I believe that’s the core of every software community - you love what you do, and you want to help other people to accomplish great things.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The idea of community is way older than you think - since the creation of men we can spot communities, neighbors and people trying to survive together. The human being is a social being from its nature, we live and do stuff in groups.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Among software development it’s no different. You’ll find a dozen of communities - they’re distributed by languages, frameworks, methodologies, or volunteer groups; you name it! And the main part of those communities are engaged with social causes, or with teaching people.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To start getting along with a community you don’t need to master anything - besides that, you can get along to learn, to improve your skills; and they’ll love it, and help you in the best way they can.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Discovering Communities&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I’m from Curitiba, Brazil, and I’ve seen a lot of software communities around the town. We have a lot of meetups, some events and great hackathons during the year - 2020 is being a tough year so far, but the communities are still having presence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I started to notice those communities when I created my GitHub account - I believe it was somewhere in 2015 or 2016. Open source is a great community as well, where people create stuff to the world, not only for themselves. Languages, frameworks, libraries, pieces of code that will help you accomplish your tasks and goals, that’s what you’ll find on open source. Of course, you’ll find a lot of nice people who can help you learn something new. Also you can find people to mentor you and help yourself develop as a person, as a professional…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/explore&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://gitlab.com/explore&quot;&gt;GitLab&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://blog.codepen.io/&quot;&gt;Codepen&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://support.glitch.com/&quot;&gt;Glitch&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://dev.to/&quot;&gt;The Practical Dev&lt;/a&gt;, Slack workspaces, Discord groups, &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/learnprogramming/comments/8ievpz/good_programming_podcasts_on_spotify/&quot;&gt;Podcasts&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://medium.com/tag/software-development&quot;&gt;Medium publications&lt;/a&gt;, Facebook (or any social network) groups… You’ll find communities in different ways, on different places. You will find “physical” communities as well - in events, meetups and hackathons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Here in Curitiba, for example, we have &lt;a href=&quot;https://www.meetup.com/pt-BR/ReactJS-CWB/&quot;&gt;ReactCWB&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.meetup.com/pt-BR/curitibajs/&quot;&gt;CuritibaJS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.meetup.com/pt-BR/CocoaHeads-CWB/&quot;&gt;CocoaHeads CWB&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.meetup.com/pt-BR/Women-Techmakers-Curitiba/&quot;&gt;Women Techmakers Curitiba&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://pt.linkedin.com/company/tech-ladies-brasil&quot;&gt;Tech Ladies Brasil&lt;/a&gt;… From web to mobile development, entrepreneurship, female protagonism and a lot more topics! You can find those groups near you using &lt;a href=&quot;https://meetup.com&quot;&gt;Meetup&lt;/a&gt; and even your LinkedIn account.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can also find global communities, like &lt;a href=&quot;https://braziljs.org/por-que-devo-ir-braziljs/&quot;&gt;BrazilJS&lt;/a&gt;, which helds the biggest JS conference in the Universe!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since the main goal of communities is (or it should be) help people, you’ll find there a lot of them. From beginners, curious people, to experts and masters of knowledge. But, beyond their knowledge level, or their experience level, they’re all people like you! And most of them are willing to help and improve each other.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quite often I see some &lt;em&gt;jerks&lt;/em&gt; inside those communities, joking about beginners’ doubts or the lack of information about a topic - unfortunatelly it’s part of our human perverted nature. It may scare newcomers - and it scares me sometimes. What do I do about it? I separate the wheat from the chaff and try to absorb what’s good - also, I report some behaviors to the communities’ leaders.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Taking part on a community&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;There’s no secret in joining a community - you go there, interact with people, and repeat. For many people, who don’t have access to information, communities are a nice way to taking part of their place in society.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After you start to get along, participate on discussions, start to learn and get mentored, you’ll be recongnized, and it can be a turning point for you - to contribute, teach, speak and help other people.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Communities can help you in a lot of ways, I can’t even talk. Also because every person will have a different experience in joining a community.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It’s common to see those “external” communities with some glimpse. But yourself can create a community with your friends, your colleagues by simply keep in touch with them. Studying the same subject, creating projects, helping each other. It’s a community as well as any other.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One of the greatest odds you win when you get along with a community is that you start to become a better person, and it has no price!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Se enturmando em comunidades]]></title><description><![CDATA[Quando você entra no mundo do desenvolvimento, irá encontrar várias pessoas com gostos em comum, ou que realizam o mesmo trabalho que você…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/getting-along-with-communities/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/getting-along-with-communities/</guid><pubDate>Sun, 19 Apr 2020 22:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Quando você entra no mundo do desenvolvimento, irá encontrar várias pessoas com gostos em comum, ou que realizam o mesmo trabalho que você, e também encontrará pessoas que colocam paixão naquilo que fazem. Eu acredito que esse é o núcleo de toda comunidade de software - você ama o que faz, e quer ajudar as outras pessoas a conquistarem coisas boas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ideia de comunidade é mais antiga do que você pensa - desde a criação do homem podemos notar comunidades, vilas e pessoas que tentavam sobreviver juntas. O ser humano é um ser social por natureza, vivemos e fazemos as coisas em grupos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No desenvolvimento de software não é diferente. Você vai achar dezenas de comunidades - distrubuídas por linguagens, frameworks, metodologias ou grupos voluntários. A maior parte dessas comunidades está engajada com causas sociais ou em ensinar as pessoas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para se enturmar em uma comunidade você não precisa dominar nada - ao contrário, você pode se juntar a uma comunidade para aprender, desenvolver suas habilidades; e eles vão amar isso, e irão te ajudar da melhor forma que puderem!&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Descobrindo Comunidades&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eu moro em Curitiba, Brasil, e por aqui já vi diversas comunidades de software. Temos alguns meetups, alguns eventos e excelentes &lt;em&gt;hackathons&lt;/em&gt; durante o ano - 2020 está sendo um ano difícil até agora, mas as comunidades ainda estão por aí!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu comecei a perceber essas comunidades quando criei minha conta no GitHub - acho que foi em 2015 ou 2016. O &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; é uma grande comunidade por si só, onde as pessoas criam as coisas para o mundo, não apenas para elas mesmas. Linguagens, frameworks, bibliotecas, pedaços de código que vão te ajudar nas tarefas; é isso que você irá encontrar no open source. Claro, você também vai encontrar várias pessoas boas que irão te ajudar a aprender algo novo. Também você vai encontrar pessoas que irão te mentorar e te ajudar a se desenvolver como pessoa, como profissional…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/explore&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://gitlab.com/explore&quot;&gt;GitLab&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://blog.codepen.io/&quot;&gt;Codepen&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://support.glitch.com/&quot;&gt;Glitch&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://dev.to/&quot;&gt;The Practical Dev&lt;/a&gt;, comunidades do Slack, grupos no Discord, &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/learnprogramming/comments/8ievpz/good_programming_podcasts_on_spotify/&quot;&gt;Podcasts&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://medium.com/tag/software-development&quot;&gt;publicações no Medium&lt;/a&gt;, grupos no Facebook (ou qualquer outra rede social)… Você irá achar comunidades de diferentes formas, em lugares diferentes. Você também tem as comunidades “físicas” - em eventos, meetups…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui em Curitiba, por exemplo, temos o &lt;a href=&quot;https://www.meetup.com/pt-BR/ReactJS-CWB/&quot;&gt;ReactCWB&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.meetup.com/pt-BR/curitibajs/&quot;&gt;CuritibaJS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.meetup.com/pt-BR/CocoaHeads-CWB/&quot;&gt;CocoaHeads CWB&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.meetup.com/pt-BR/Women-Techmakers-Curitiba/&quot;&gt;Women Techmakers Curitiba&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://pt.linkedin.com/company/tech-ladies-brasil&quot;&gt;Tech Ladies Brasil&lt;/a&gt;… Desde desenvolvimento web e mobile, empreendedorismo, protagonismo feminino e diversos outros tópicos! Você pode achar esses grupos usando o &lt;a href=&quot;https://meetup.com&quot;&gt;Meetup&lt;/a&gt;, ou no LinkedIn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você também vai encontrar comunidades globais, como a &lt;a href=&quot;https://braziljs.org/por-que-devo-ir-braziljs/&quot;&gt;BrazilJS&lt;/a&gt;, que organiza a maior conferência JS do Universo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O principal objetivo das comunidades é (ou deveria ser) ajudar as pessoas. Iniciantes, curiosos, mestres ou especialistas. Idependente do nível de conhecimento, ou do nível de experiência, eles continuam sendo pessoas como você. E a maioria deles irá te ajudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vez em sempre eu vejo alguns babacas nesses grupos, fazendo piada das dúvidas ou tirando sarro da falta de informação que as pessoas tem sobre algo - infelizmente, isso faz parte da corrompida natureza humana. Isso talvez assuste a galera mais nova - isso assusta até a mim de vez em quando. Mas, o que fazer sobre isso? Eu separo o joio do trigo e tendo absorver aquilo que é bom - também, quando posso, eu reporto alguns comportamentos inaceitáveis para os organizadores da comunidade.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Participando de uma comunidade&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Não existe segredo em participar de uma comunidade - você vai lá, interage com as pessoas, e repete. Para algumas pessoas, que talvez não tenham tanto acesso à informação, as comunidades são um jeito incrível de participar da sociedade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois que você foi lá, participou de algumas discussões, talvez começou uma mentoria, você será reconhecido; e isso pode ser um ponto positivo para você - para contribuir, para ensinar, para ajudar os outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As comunidades podem te ajudar em diferentes maneiras. Cada um tem sua própria experiência em participar de uma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É bem comum vermos essas comunidades com um brilho. Mas você mesmo pode criar a sua - com seus amigos e colegas. Basta você criar uma rotina de contato, estudarem as mesmas coisas, criarem projetos juntos, ajudarem uns aos outros. Isso também é comunidade, assim como qualquer outra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das coisas mais legais em participar de uma comunidade é que você começa a ser uma pessoa melhor, e isso não tem preço!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Advice for the young at code]]></title><description><![CDATA[Everyone starts as a beginner, there’s no excuses. As a developer, a designer, a manager, a teacher. The difference between a beginner and…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/advice-for-the-young-at-code/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/advice-for-the-young-at-code/</guid><pubDate>Mon, 13 Apr 2020 01:45:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Everyone starts as a beginner, there’s no excuses. As a developer, a designer, a manager, a teacher. The difference between a beginner and an expert is &lt;strong&gt;experience&lt;/strong&gt;, and it only comes with time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It’s very common for developers try to keep up with every technology trend we heard of. A new framework, a new technique or even a new language. Overnight we already want to master this new stuff, we want to teach and spread the word. And, when we can’t do it - almost all the times - we get frustrated and seems it’s the end, we’re no more capable of doing great stuff.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I remember my early days with web development, when I can’t understang what a &lt;em&gt;grid layout&lt;/em&gt; was, and how the &lt;em&gt;columns&lt;/em&gt; scheme worked. Damn I felt sad, like I was the dumbest developer of all time. Now I remember that time and I think “I was really dumb”, but not to don’t know how it worked, but to feel that way.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some weeks later I was already understanding and using &lt;em&gt;grid layouts&lt;/em&gt; on my webpages, and I was trying to improve the grid system I was using… It was only a matter of experience (and time).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The big mistake we do is that leap bigger than our legs, and then we fall and feel disgraceful because we couldn’t understand how a thing works, or how to use it the right way. The advice behind this &lt;em&gt;coach-like&lt;/em&gt; article is:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Take your time! Don’t rush things.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;To learn, to create, to share and to teach. Avoid comparing yourself to other people, because every person has its own time. When we learn it, everything gets simpler. I keep learning it everyday. As I’m a musician, I’ve learned that mastering an instrument demands hard study and time; software development works in the same way.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quite often I see new developers discovering Bootstrap, or people I follow on GitHub starring repos that I’ve already starred in the last year, and I think &lt;em&gt;“well, it’s nice they’re discovering it too”&lt;/em&gt;. Some people may think they’re late, and they should be exploring other stuff. But, they have their own time, as well as I do have mine and you have yours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Experience comes with quality time - learning, trying, failing and trying again. Resilience is a soft skill that you must develop in order to achieve great things. When we fail - and we fail a lot - it’s a unique opportunity to push it back and try to do things better; it’s not the time to give up and try other thing. If you give up at one thing, you’ll probably will give up at the second.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By &lt;em&gt;quality time&lt;/em&gt; I mean studying, practicing, improving. And doing it the right way - respecting the limits of your body and mind. You’ll miss those nights you didn’t sleep in order to study more. When your body calls, listen to it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No one can learn or practice when tired, mentally and physically exhausted. A fit mind would only work in a fit body. Eat right, sleep well, do some excercises to keep your body moving, try to create a healthiest routine. And, between it, study and practice your skills.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If it’s HTML, try to create a page, or redo a page you like; if it’s Ruby, try to create an algorythm; if it’s English, try to write a blog post. But try to do it at your time - don’t rush; I guess you all got it!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And, if possible, try to track your progress: write what you’ve done, your high and lowlights during your study/practice time. You can do it on paper, or even on &lt;a href=&quot;https://evernote.com/&quot;&gt;Evernote&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.notion.so/&quot;&gt;Notion&lt;/a&gt; or on your GitHub account.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Write down sentences, explaining your feelings about what you’re writing - if it’s a failure, write the &lt;em&gt;“why”s&lt;/em&gt; and the &lt;em&gt;“because”s&lt;/em&gt; you’ve failed; if it’s a success, write the accomplishments you’ve reached, and how you feel about it. Avoid only &lt;em&gt;checklist-style&lt;/em&gt; notes, because you’ll forget what you were feeling at the time when you write.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By doing it, you’ll became a better person and a better developer. You’ll have your own resources against failures and errors that might cross your path, and you’ll became more practical when a situation gets in front of you.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Conselho para novatos em código]]></title><description><![CDATA[Todo mundo começa como um iniciante, não existem exceções. Seja um desenvolvedor, um designer, um gerente, um professor, A diferença entre…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/advice-for-the-young-at-code/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/advice-for-the-young-at-code/</guid><pubDate>Mon, 13 Apr 2020 01:45:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Todo mundo começa como um iniciante, não existem exceções. Seja um desenvolvedor, um designer, um gerente, um professor, A diferença entre um iniciante e um especialista é a &lt;strong&gt;experiência&lt;/strong&gt;, e ela só é adquirida com o tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É bem comum para nós desenvolvedores tentarmos estar atualizados com toda nova tecnologia ou tendência que aparece. Um novo framework, uma nova técnica ou até mesmo uma nova linguagem. Do dia para a noite queremos dominar essa coisa nova, ensinar outras pessoas… E, quando não conseguimos - a maioria das vezes - nos frustramos e parece que é o fim, que nós já não somos mais capazes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu me lembro dos meus primeiros dias no desenvolvimento web, quando eu não conseguia entender o que era um &lt;em&gt;grid&lt;/em&gt; em CSS, e como as &lt;em&gt;colunas&lt;/em&gt; funcionavam. Eu me senti mal, como se eu fosse o desenvolvedor mais burro do mundo. Quando me lembro disso, penso “nossa, eu era burro mesmo”, mas não porque não sabia como fazer algo, era burro por me sentir daquela forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poucas semanas depois eu já entendia o que era um &lt;em&gt;grid&lt;/em&gt; e estava utilizando em todos os lugares; e ainda tentava melhorar o sistema de grid que eu estava usando na época… Foi apenas uma questão de experiência (e tempo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O grande erro que cometemos é dar um passo maior que a nossa perna, pois depois dele nós caímos e nos sentimos mal por não entender como algo funciona, ou como usar da melhor maneira. O grande conselho por trás desse post meio &lt;em&gt;coach&lt;/em&gt; é:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não tenha pressa, nem apresse as coisas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Seja para aprender, criar, compartilhar e ensinar. Evite se comparar com outras pessoas, pois cada um de nós tem seu próprio ritmo. Quando aprendemos isso, tudo fica mais simples. Eu continuo aprendendo isso todos os dias. Eu sou músico nas minhas horas vagas, e isso me ensinou que dominar um instrumento demanda muito estudo e tempo. Desenvolvimento de software funciona de uma maneira bem parecida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vez em quando eu vejo novos desenvolvedores descobrindo o Bootstrap, ou pessoas que eu sigo no GitHub dando &lt;em&gt;star&lt;/em&gt; em repositórios que eu já conhecia há algum tempo, e penso &lt;em&gt;“massa! que bom que eles também estão descobrindo sobre isso”&lt;/em&gt;. Alguns podem pensar que eles estariam atrasados, e que deveriam estar explorando outras coisas. Mas, eles tem o próprio ritmo, assim como eu tenho o meu e você tem o seu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Experiência só vem com tempo de qualidade - aprender, tentar, falhar e tentar novamente. Resiliência é uma &lt;em&gt;soft skill&lt;/em&gt; que você precisa desenvolver se quiser alcançar coisas grandes. Quando nós falhamos - e falhamos bastante - é uma oportunidade única para tentar novamente e fazer as coisas ainda melhor; não é a hora de desistir ou tentar outra coisa. Se você desiste uma vez, provavelmente você vai desistir na segunda vez também.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por &lt;em&gt;tempo de qualidade&lt;/em&gt; eu quero dizer estudar, praticar, melhorar. E fazer isso da maneira certa - respeitando os limites do seu corpo e da sua mente. Você vai sentir muita falta de todas aquelas noites em claro que você passou para estudar mais. Quando o seu corpo te manda um sinal, escute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém pode praticar as coisas quando estiver cansado, mentalmente e fisicamente exausto. Uma mente saudável também só funcionará em um corpo saudável. Coma certo, durma bem, faça alguns exercícios para manter seu corpo em movimento, tente criar uma rotina favorável. E, no meio disso tudo, estude e pratique suas habilidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se é HTML, tente criar uma página, ou reproduzir uma que você gosta; se é Ruby, tente criar um algoritmo; se é Inglês, tente escrever um texto. Mas faça isso no seu ritmo - não apresse; acho que você já entendeu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, se possível, tome nota do seu progresso: escreva o que você fez, os pontos altos e baixos durante o estudo ou prática. Você pode fazer isso no papel, ou até mesmo no &lt;a href=&quot;https://evernote.com/intl/pt-br&quot;&gt;Evernote&lt;/a&gt;, no &lt;a href=&quot;https://www.notion.so/&quot;&gt;Notion&lt;/a&gt; ou até no GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escreva frases, explicando o sentimento sobre aquilo que você está escrevendo - se foi um erro, escreva os motivos da sua falha; se foi um acerto, escreva o que você conquistou, e como você se sente sobre isso. Evite só escrever tópicos (igual &lt;em&gt;checklists&lt;/em&gt;) porque você irá esquecer sobre o sentimento que você tinha enquanto escreveu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fazendo isso você irá se tornar um desenvolvedor e uma pessoa melhor. Você terá seus próprios meios contra erros que irão cruzar seu caminho, e você se tornará mais prático quando algo desfavorável estiver à sua frente.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[My developer setup for 2020]]></title><description><![CDATA[We’re already on april (damn, where the last 3 months went?), and it may be late to show my personal setup for this year. So, here is my…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/my-developer-setup-for-2020/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/my-developer-setup-for-2020/</guid><pubDate>Fri, 10 Apr 2020 16:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;We’re already on april (damn, where the last 3 months went?), and it may be late to show my personal setup for this year. So, here is my personal setup for developing and designing this year.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Hardware&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;At home, I’m using my personal 2017 MacBook Pro, 13-inch, 2,3 GHz Dual-Core Intel Core i5 with 8GB of RAM. No extra screens, no extra mouses nor keyboards.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At work, I’m using a Dell Latitude 3400, 13-inch, Intel Core i5 with 16GB of RAM (with Windows). Also, no extra screens, no extra mouses nor keyboards.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Text Editor&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I’ve been using &lt;a href=&quot;https://www.sublimetext.com/&quot;&gt;Sublime Text 3&lt;/a&gt; as my text editor for a while. It’s clean, pretty and fast. And it also has lots of nice extensions. I’m currently using:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alignment&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Babel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Carbon&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Color Highlight&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elixir&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Emmet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JavaScript Patterns&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JavaScriptNext - ES6 Syntax&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JSONLint&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JsPrettier&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nunjucks Syntax&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Package Control&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PyV8&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ruby Slim&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sass&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seti_UI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seti_UX&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Simple JSX&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trimmer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;TypeScript&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;TypeScript Syntax&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vue Syntax Highlight&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;There’s a lot of plugins here, and I know I need to remove some of them. I’ll keep it in my backlog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I’m considering to try a new text editor. In the last years I’ve used &lt;a href=&quot;https://www.jetbrains.com/webstorm/&quot;&gt;WebStorm&lt;/a&gt; for a while and also &lt;a href=&quot;https://code.visualstudio.com/&quot;&gt;VSCode&lt;/a&gt;. For some reason I don’t know yet, I’m not so into VSCode, and I’m willing to try &lt;a href=&quot;https://atom.io/&quot;&gt;Atom&lt;/a&gt; this year.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Terminal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;At home I use &lt;a href=&quot;https://www.iterm2.com/&quot;&gt;iTerm2&lt;/a&gt; as my default terminal, with &lt;a href=&quot;https://github.com/ohmyzsh/ohmyzsh&quot;&gt;Oh My Zsh&lt;/a&gt; and &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;robbyrussell&lt;/code&gt; theme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At work, I’m using Git Bash as my terminal - since it supports UNIX-like commands.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Browser&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I use Google Chrome for development since forever; my last one was Firefox with Firebug extension (old, I know). My current version is 80. To test stuff I also use Firefox (72) and Safari (13).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On mobile, I use Safari since it’s the default browser, but also tried to use &lt;a href=&quot;https://www.cakebrowser.com/&quot;&gt;Cake Browser&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Design&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;This year I’ve been using Adobe XD a lot, more than Sketch; I’m getting the way with XD.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Stack&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I’ve started the year using React at my full-time job at Bcredi. This month (april) I moved on to a new challenge at Paraná Banco, and there they also use React with Next; this year is my &lt;em&gt;“React year”&lt;/em&gt; so far.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On my personal jobs I’m betting on vanilla stuff, to avoid keeping only with React or Vue as the last years.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I’m doing a lot of freelances using WordPress too, since it’s easy and fast to build; and it’s easy to non-tech people to use and update stuff.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;On my &lt;a href=&quot;/uses&quot;&gt;uses page&lt;/a&gt;, there is a complete list of what I’m using to develop, design, create and share. You might take a look!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Meu setup para 2020]]></title><description><![CDATA[Já estamos em abril (caceta, onde foram parar os últimos 3 meses?), e talvez seja um pouco tarde para mostrar meu setup pessoal para esse…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/my-developer-setup-for-2020/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/my-developer-setup-for-2020/</guid><pubDate>Fri, 10 Apr 2020 16:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Já estamos em abril (caceta, onde foram parar os últimos 3 meses?), e talvez seja um pouco tarde para mostrar meu setup pessoal para esse ano. Enfim, aqui está a lista de coisas que eu vou utilizar para desenvolver e desenhar algumas coisas esse ano.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Hardware&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em casa, eu uso o meu MacBook Pro 2017, com tela de 13 polegadas, processador 2,3 GHz Dual-Core Intel Core i5 com 8GB de RAM. Não utilizo outro montitor, nem mouse ou teclado externo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No trabalho eu uso um Dell Latitude 3400, 13-inch, Intel Core i5 with 16GB of RAM (com Windows). Também, sem monitores extras, mouse ou teclado externo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Editor de texto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Já faz um tempo que utilizo o &lt;a href=&quot;https://www.sublimetext.com/&quot;&gt;Sublime Text 3&lt;/a&gt; como meu editor favorito. Ele é rápido, bonito e limpo. Fora o fato de ter várias extensões bacanas. Eu atualmente utilizo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alignment&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Babel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Carbon&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Color Highlight&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elixir&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Emmet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JavaScript Patterns&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JavaScriptNext - ES6 Syntax&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JSONLint&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JsPrettier&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nunjucks Syntax&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Package Control&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PyV8&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ruby Slim&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sass&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seti_UI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seti_UX&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Simple JSX&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trimmer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;TypeScript&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;TypeScript Syntax&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vue Syntax Highlight&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Eu sei que a lista é grande, e que ainda preciso remover alguns. Isso está no meu &lt;em&gt;backlog&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerei o uso de um novo editor. Nos últimos anos, fora o Sublime, também utilizei o &lt;a href=&quot;https://www.jetbrains.com/webstorm/&quot;&gt;WebStorm&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://code.visualstudio.com/&quot;&gt;VSCode&lt;/a&gt;. Por algum motivo que eu ainda não descobri qual, não gostei muito do VSCode, e eu estou pensando em usar o &lt;a href=&quot;https://atom.io/&quot;&gt;Atom&lt;/a&gt; esse ano.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Terminal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em casa eu uso o &lt;a href=&quot;https://www.iterm2.com/&quot;&gt;iTerm2&lt;/a&gt; como meu temrinal padrão, com a extensão &lt;a href=&quot;https://github.com/ohmyzsh/ohmyzsh&quot;&gt;Oh My Zsh&lt;/a&gt; e o tema &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;robbyrussell&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No trabalho eu tenho usado o Git Bash - porque ele suporta os comandos UNIX.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Navegador&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eu uso o Google Chrome para desenvolvimento desde sempre; o último que utilizei antes dele foi o Firefox com o Firebug (isso é velho, eu sei). Minha versão atual é a 80. Para testar meus códigos ainda uso o Firefox (72) e o Safari (13).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meu iPhone eu uso o Safari, pois é o padrão. Mas também experimentei o &lt;a href=&quot;https://www.cakebrowser.com/&quot;&gt;Cake Browser&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Design&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esse ano eu já utilizei bastante o Adobe XD, mais do que o Sketch. E eu comecei a me acostumar com o XD.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Stack&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eu comecei esse ano usando muito React no meu trabalho na Bcredi. Nesse mês (abril) eu troquei de emprego e comecei um novo desafio no Paraná Banco, e lá eles também usam React; esse ano é o meu &lt;em&gt;“Ano de React”&lt;/em&gt; até agora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos meus projetos pessoais eu tenho usado muito &lt;em&gt;vanilla&lt;/em&gt;, pra evitar usar muito React ou Vue igual nos anos anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também tenho feito vários freelances usando WordPress, porque é fácil e rápido pra entregar; além do uso para pessoas fora do desenvolvimento ser muito fácil para atualizar coisas usando o painel.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Na minha página &lt;a href=&quot;/uses&quot;&gt;uses&lt;/a&gt;, tem uma lista completa das coisas que eu atualmente uso para desenvolver e para design. Dá uma olhada lá!&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[How to use emojis in HTML?]]></title><description><![CDATA[Nowadays emojis are part of human communication. They’re on chat apps, graphic design banners, websites, everywhere… Some people dislike its…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/how-to-use-emojis-in-html/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/how-to-use-emojis-in-html/</guid><pubDate>Tue, 07 Apr 2020 16:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Nowadays &lt;em&gt;emojis&lt;/em&gt; are part of human communication. They’re on chat apps, graphic design banners, websites, everywhere…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some people dislike its use on marketing and content; I personally like, sometimes more than icons. And, in order to use them on the web we need to follow some rules; to make it accessible for every one!&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;First of all, what is an emoji?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Following the &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Emoji&quot;&gt;wikipedia definition of an emoji&lt;/a&gt;, it is an &lt;em&gt;ideogram&lt;/em&gt; used in electronic messages and web pages. They’re inspired by &lt;em&gt;pictograms&lt;/em&gt; and their predecessor were the &lt;em&gt;emoticons&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, basically, an emoji is an image that represents a person, an object, a letter or a number. And, those images are nothing but &lt;em&gt;unicodes&lt;/em&gt; converted to visual representations.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;What could go wrong using it?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;As any text or image, the interpretation of an emoji is subjective - every person will have their own. So, beware when using an emoji, because it could mean a totally different thing from what you want.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;If you use an eggplant emoji, this could mean another thing from what you want!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;I don’t consider it as a problem, but every platform has its own visual implementation of emojis. Facebook, Twitter, Apple, Google… Everybody has own emoji styles, and it could affect the emoji’s use context.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I like to put emojis no my projects’ &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;README.md&lt;/code&gt; files - when I see the file on a MacOS device, the emojis’ style are completely different compared to a Windows device.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Since they’re unicode characters converted to images, it could also lead do misunderstandings for disabled people - visual, cognitive. That’s why we need to choose a clear communication line, use them (emojis) in a safe way.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Using emojis on HTML&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;You may heard or know a lot of different techniques to use emojis on your page, independent of the platform you’re using - WordPress, Jekyll, plain HTML, any JS framework (React, Vue, Angular, Svelte…). But, there’s a simple way to use them, and I’m gonna show you:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;html&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-html&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token tag&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token tag&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;aria-label&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token attr-value&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation attr-equals&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;Ice cream emoji&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;role&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token attr-value&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation attr-equals&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;img&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;🍦&lt;span class=&quot;token tag&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token tag&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;span&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;In the example above, we’re using &lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Accessibility/ARIA&quot;&gt;WAI ARIA attributes&lt;/a&gt; to give the emoji a semantic meaning - and it’s very useful for screen readers, for example; because we’re ensuring the meaning of the emoji used.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;The &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;aria-label&lt;/code&gt; attribute will define a label to the element;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;role&lt;/code&gt; attribute will define how the element will behave: in this case, it’ll behave as an image.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;About WAI ARIA&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The &lt;em&gt;WAI ARIA&lt;/em&gt; attributes can be used with any front-end framework, and will be interpreted by every browser. It can be used in addition to the new HTML5 semantic tags (article, header, footer, aside…), to provide more contextual information about your page’s elements. They can be divided by three categories:&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;1 - Roles&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Roles&lt;/em&gt; will define how the element will behave inside the document - an image, a list, an article…&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2 - Properties&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Properties&lt;/em&gt; will add semantic context to the element. They’re used to pass information about the element for the browser and users.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;3 - States&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;States&lt;/em&gt; will tell the browser what’s going on with the element at an specific period of time - if the element is enable/disabled, hidden, open/closed…&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;The WAI ARIA &lt;em&gt;working draft&lt;/em&gt; is from 2008, and in 2014 it became a complete &lt;em&gt;W3C Recommendation&lt;/em&gt; - so, it’s been there for a while. It can be hardly used with &lt;em&gt;accordions&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;dropdowns&lt;/em&gt; and many other components with visual interactions.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A curiosity: since version &lt;a href=&quot;https://getbootstrap.com/2.3.2&quot;&gt;&lt;em&gt;2.3.2&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Bootstrap implements the WAI ARIA attributes on its markup.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Como usar emojis no HTML?]]></title><description><![CDATA[Hoje os emojis fazem parte da comunicação humana. Eles estão presentes nos apps de chat, em banners, nos sites, em todos os lugares… Algumas…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/how-to-use-emojis-in-html/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/how-to-use-emojis-in-html/</guid><pubDate>Tue, 07 Apr 2020 16:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Hoje os &lt;em&gt;emojis&lt;/em&gt; fazem parte da comunicação humana. Eles estão presentes nos apps de chat, em banners, nos sites, em todos os lugares…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algumas pessoas não gostam do uso deles em marketing e conteúdos; eu pessoalmente gosto, muitas vezes mais do que ícones. E, para usarmos eles na web, precisamos seguir algumas regras para que eles sejam acessíveis para todo mundo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Primeiro de tudo, o que é um emoji?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Seguindo a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Emoji&quot;&gt;definição de um emoji pela wikipedia&lt;/a&gt;, ele é um &lt;em&gt;ideograma&lt;/em&gt; utilizado em mensagens eletrônicas e em páginas da web. Eles são inspirados pelos &lt;em&gt;pictogramas&lt;/em&gt; e os seus antecessores eram os &lt;em&gt;emoticons&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, basicamente, um emoji é uma imagem que pode representar uma pessoa, um objeto, uma letra ou um número. E, essas imagens nada mais são do que &lt;em&gt;unicodes&lt;/em&gt; convertidos para uma representação visual.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;O que pode dar errado usando eles?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como qualquer texto ou imagem, a interpretação de um emoji é subjetiva - cada pessoa terá a sua própria. Então, cuidado quando você usar um emoji - ele pode significar algo totalmente diferente do que você quer.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se você usar um emoji de uma beringela, bem, isso pode significar outra coisa totalmente diferente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eu não considero isso como um problema, mas cada plataforma tem a sua implementação visual dos emojis. Facebook, Twitter, Apple, Google… Cada um deles tem seus estilos de emoji, e talvez isso possa afetar o contexto de uso do emoji.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eu gosto de usar emojis nos arquivos &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;README.md&lt;/code&gt; dos meus projetos. Quando abro esses arquivos em um MacOS o estilo deles é completamente diferente de um dispositivo que usa Windows.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como os emojis são caracteres unicodes convertidos em imagens, isso pode levar a possíveis desentendimentos para pessoas com deficiência - sejam deficiências visuais, congnitivas… E é por isso que precisamos escolher uma linha de comunicação simples, e usar os emojis da maneira correta.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Usando emojis no HTML&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Existem várias técnicas para usar emojis no seu site, independente da plataforma que você use - WordPress, Jekyll, HTML puro, qualquer frameworks JS (React, Vue, Angular, Svelte…). Mas, existe uma maneira bem simples, e eu vou mostrar para você:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;gatsby-highlight&quot; data-language=&quot;html&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;language-html&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token tag&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token tag&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;aria-label&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token attr-value&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation attr-equals&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;Ice cream emoji&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;token attr-name&quot;&gt;role&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token attr-value&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation attr-equals&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;img&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;🍦&lt;span class=&quot;token tag&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token tag&quot;&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;span&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;token punctuation&quot;&gt;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;No exemplo acima, estamos usando &lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Web/Accessibility/ARIA&quot;&gt;atributos WAI ARIA&lt;/a&gt; para dar um significado semântico ao emoji - e isso é muito útil para leitores de tela, por exemplo; porque estamos garatindo o significado do emoji utilizado.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O atributo &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;aria-label&lt;/code&gt; vai definir uma &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;label&lt;/code&gt; (ou rótulo) para o elemento;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O atributo &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;role&lt;/code&gt; vai definir como o elemento irá se comportar: no caso, como uma imagem.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Sobre WAI ARIA&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os atributos &lt;em&gt;WAI ARIA&lt;/em&gt; podem ser utilizados em qualquer framework front-end, e eles serão interpretados por todos os browsers. Eles podem ser utilizados em conjunto com as novas tags semânticas do HTML5, para dar mais informação sobre o contexto dos elementos da sua página. Os atributos podem ser dividos em três categorias:&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;1 - Roles (ou funções)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Roles&lt;/em&gt; vão definir como o elemento se comporta dentro do documento - uma imagem, uma lista, um artigo…&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2 - Properties (ou propriedades)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Properties&lt;/em&gt; irão adicionar significado semântico ao elemento. Elas são utilizadas para passar informações do seu elemento para o navegador e para os usuários.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;3 - States (ou estados)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;States&lt;/em&gt; vão dizer ao navegador o que está acontecendo com um elemento em um período específico de tempo - se o elemento está habilitado ou desabilitado, escondido, aberto ou fechado…&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;O rascunho (&lt;em&gt;working draft&lt;/em&gt;) do WAI ARIA tem a data de 2008, e desde 2014 ele se tornou uma recomendação da W3C - então, já faz um bom tempo que ele existe. Esses atributos podem ser utilizados em &lt;em&gt;accordions&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;dropdowns&lt;/em&gt; e vários outros componentes que possuam interações visuais.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Curiosidade: desde a versão &lt;a href=&quot;https://getbootstrap.com/2.3.2&quot;&gt;&lt;em&gt;2.3.2&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, o Bootstrap implementa os atributos WAI ARIA nos seus componentes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Is it worthy to have a blog in 2020?]]></title><description><![CDATA[If you search for something on Google, it surely will give you a lot of content. But, is all of this content relevant? Probably the results…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/is-it-worthy-to-have-a-blog/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/is-it-worthy-to-have-a-blog/</guid><pubDate>Mon, 06 Apr 2020 22:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;If you search for something on Google, it surely will give you a lot of content. But, is all of this content relevant? Probably the results on the first page are; and I bet you’ll find what you’re searching is within the first 3 or 4 results (in the real world, you won’t search after the second).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you search for &lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com/questions/tagged/javascript&quot;&gt;“Javascript error on StackOverflow”&lt;/a&gt;, the same will happen - a lot of stuff will be in the results. But, how many results will be relevant for you? How many results you will need to solve your bug?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trying to answer those questions, I (think I have) answered the question on the title of this post - &lt;em&gt;“is it worthy to have a blog in 2020?”&lt;/em&gt; - The answer is &lt;strong&gt;yes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;But, why at all?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;I’ve started to write about technology and carrer in the beggining of 2018, when I saw my friend &lt;a href=&quot;https://vnbrs.com&quot;&gt;Vinicius Brasil&lt;/a&gt; writing on Medium. That time I thought &lt;em&gt;“well I could do that too!”&lt;/em&gt;. He encouraged me a lot to write on Medium too, and it was a huge opportunity to improve my english skills - at the time, I was a bit rusty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While writing, I noticed that we could find content for almost everything, but only in english - there was and there is still a lack of good content about technology in portuguese. Due to it, I started to write for &lt;a href=&quot;https://medium.com/trainingcenter&quot;&gt;Training Center&lt;/a&gt;, a brazilian software development Medium publication, focused on teaching newcomers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somewhere in 2018 I also discovered &lt;a href=&quot;https://dev.to&quot;&gt;The Practical Dev&lt;/a&gt; - or &lt;em&gt;dev dot to&lt;/em&gt;, as many people call it. &lt;em&gt;dev.to&lt;/em&gt; is a huge software development community, and their applications are open source - it says a lot about them. At that time, I was writing on my personal Medium, for Training Center and also &lt;a href=&quot;https://codeburst.io/&quot;&gt;Codeburst&lt;/a&gt; (a great Medium publication focused on web development).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The engagement on &lt;em&gt;dev.to&lt;/em&gt; was higher than on Medium. So I decided to keep my brazilian portuguese posts on my personal Medium profile and the english texts on &lt;em&gt;dev.to&lt;/em&gt;. But, we all know Medium - it hasn’t syntax highlight, the paywall sucks, the editor is a bit limited… There are a lot of issues related to it, and if you search on Google &lt;em&gt;“why Medium sucks”&lt;/em&gt;, you’ll find a lot more reasons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In front of this, I decided to redo my website (which was a static generated from a React app) and turn it into a blog. And today it’s super easy and fast to create a personal blog. You have &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://gohugo.io/&quot;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://gridsome.org/&quot;&gt;Gridsome&lt;/a&gt; (for Vue) and &lt;a href=&quot;https://www.gatsbyjs.org/&quot;&gt;Gatsby&lt;/a&gt; (for React) as platforms; also, you have &lt;a href=&quot;https://www.netlifycms.org/&quot;&gt;Netlify CMS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://forestry.io/&quot;&gt;Forestry&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://strapi.io/&quot;&gt;Strapi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://cloudcannon.com/&quot;&gt;CloudCannon&lt;/a&gt; and a lot more headless CMS. If you’re &lt;em&gt;old school&lt;/em&gt;, you can always count on &lt;a href=&quot;https://wordpress.com&quot;&gt;WordPress&lt;/a&gt; as well.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I like to say that having a personal blog and writing on communities is almost the same thing as having a full-time job and do some freelances. For me, having a personal blog is a nice experience because you’ll have a life-time project, where you can experiment and try new things (which you probably can’t do on your full-time job), you can write about (almost) anything since it’s your blog and also you create a new source of knowledge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As I was saying in the begining of this post, you can find a great amount of content on the internet, but the amount of &lt;em&gt;good content&lt;/em&gt; won’t be the same. That’s the main reason I believe having a blog is worthy!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Take a look on this list of &lt;a href=&quot;https://github.com/kilimchoi/engineering-blogs&quot;&gt;awesome software engineering blogs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Vale a pena ter um blog em 2020?]]></title><description><![CDATA[Se você procurar algo no Google, certamente você irá encontrar muito conteúdo. Mas, qual é a parte relevante de todo esse conteúdo…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/is-it-worthy-to-have-a-blog/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/is-it-worthy-to-have-a-blog/</guid><pubDate>Mon, 06 Apr 2020 22:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Se você procurar algo no Google, certamente você irá encontrar muito conteúdo. Mas, qual é a parte relevante de todo esse conteúdo? Provavelmente os resultados da primeira página são; e eu duvido que você irá encontrar o que você procura fora dos primeiros 3 ou 4 resultados (se é que você vai tão longe assim).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você procurar por &lt;a href=&quot;https://pt.stackoverflow.com/questions/tagged/javascript&quot;&gt;“erro Javascript no StackOverflow”&lt;/a&gt;, o mesmo irá acontecer - um monte de resultados. Mas, quantos desses resultados serão relevantes para você? Quantos resultados você precisará para resolver o bug?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tentando responder essas perguntas, eu acho que respondi a pergunta que está no título desse post - &lt;em&gt;“vale a pena ter um blog em 2020?”&lt;/em&gt; - A resposta é &lt;strong&gt;sim&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mas, por que?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eu comecei a escrever sobre tecnologia e carreira no começo de 2018, depois de ver meu amigo &lt;a href=&quot;https://vnbrs.com&quot;&gt;Vinicius Brasil&lt;/a&gt; escrevendo no Medium. Na época, eu pensei &lt;em&gt;“bom, eu poderia fazer isso também!”&lt;/em&gt;. Ele me encorajou a também escrever no Medium, e essa era uma excelente oportunidade para melhorar meu inglês - eu já não praticava fazia um bom tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto eu escrevia, eu percebi que você pode encontrar conteúdo para quase tudo, mas em inglês - faltam conteúdos de qualidade sobre tecnologia em português. Devido a isso, eu comecei a escrever para o &lt;a href=&quot;https://medium.com/trainingcenter&quot;&gt;Training Center&lt;/a&gt;, uma publicação no Medium sobre desenvolvimento de software, focada em ensinar os iniciantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em algum pedaço de 2018 eu descobri o &lt;a href=&quot;https://dev.to&quot;&gt;The Practical Dev&lt;/a&gt; - ou &lt;em&gt;dev ponto to&lt;/em&gt;, como muitas pessoas chamam o site. O &lt;em&gt;dev.to&lt;/em&gt; é uma enorme comunidade de desenvolvimento de software, e eles são open source - isso já diz muito sobre eles. Naquela época eu estava escrevendo no meu Medium pessoal, no Training Center e também no &lt;a href=&quot;https://codeburst.io/&quot;&gt;Codeburst&lt;/a&gt; (uma excelente publicação no Medium focada em desenvolvimento web, em inglês).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O engajamento no &lt;em&gt;dev.to&lt;/em&gt; era maior do que no Medium. Então eu decidi deixar meus textos em português no meu Medium pessoal e os textos em inglês no &lt;em&gt;dev.to&lt;/em&gt;. Mas, todos nós conhecemos o Medium - ele não tem &lt;em&gt;syntax highlight&lt;/em&gt; para código, o &lt;em&gt;paywall&lt;/em&gt; é um saco, o editor tem suas limitações… Existem vários problemas, e se você procurar no Google &lt;em&gt;“por que o Medium é chato”&lt;/em&gt;, você irá achar outros motivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devido a isso, eu decidi refazer meu site (que era feito em React e servido como estático) e transformá-lo em um blog. E hoje é muito fácil você fazer isso - temos o &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; (que é o que eu utilizo), o &lt;a href=&quot;https://gohugo.io/&quot;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://gridsome.org/&quot;&gt;Gridsome&lt;/a&gt; (para Vue) e &lt;a href=&quot;https://www.gatsbyjs.org/&quot;&gt;Gatsby&lt;/a&gt; (para React) como plataformas; também temos o &lt;a href=&quot;https://www.netlifycms.org/&quot;&gt;Netlify CMS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://forestry.io/&quot;&gt;Forestry&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://strapi.io/&quot;&gt;Strapi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://cloudcannon.com/&quot;&gt;CloudCannon&lt;/a&gt; e vários outros CMS headless (onde você tem os posts por API, ou em arquivos &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;markdown&lt;/code&gt;). Se você é um pouco mais &lt;em&gt;old school&lt;/em&gt;, você sempre terá o &lt;a href=&quot;https://wordpress.com&quot;&gt;WordPress&lt;/a&gt; também!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu gosto de dizer que ter um blog pessoal e escrever em outras comunidades é quase o mesmo que ter um trabalho CLT e ainda assim fazer um ou outro freelance. Para mim, a experiência em ter um blog é legal pois você tem um projeto que, praticamente, vai durar a vida inteira, e você poderá fazer vários experimentos nele (o que você provavelmente não vai poder fazer no seu emprego). Você também pode escrever sobre (quase) tudo, porque é o seu blog, e também você estará criando uma nova fonte de conhecimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como eu estava dizendo no começo desse post, a quantidade de conteúdo que você pode encontrar na internet é muito grande, mas a quantidade de &lt;em&gt;conteúdo bom&lt;/em&gt; não é igual ao total dos resultados. Essa é a maior razão que me faz acreditar que ter um blog vale a pena no final das contas!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dá uma olhada nessa lista de &lt;a href=&quot;https://github.com/kilimchoi/engineering-blogs&quot;&gt;blogs sobre engenharia de software legais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Publishing packages to npm]]></title><description><![CDATA[The base of JavaScript development today is collaboration, we all know that. A person from other country can solve your problem by simply…]]></description><link>https://jlozovei.dev/blog/publishing-packages-to-npm/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/blog/publishing-packages-to-npm/</guid><pubDate>Mon, 06 Apr 2020 22:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;The base of JavaScript development today is &lt;em&gt;collaboration&lt;/em&gt;, we all know that. A person from other country can solve your problem by simply creating a package and sharing it on npm - and you can do it too!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When you use a npm package in your project, you need to keep in mind that you’re using other persons’ piece of code, and you expect that it would not break your code, nor steal your information. So, if you want to publish a package on npm, you need to follow the same.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;npm has some &lt;a href=&quot;https://www.npmjs.com/policies&quot;&gt;policies&lt;/a&gt; to prevent “bad packages”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Also, you expect that the code does what it says it does - not less, not more; either if you’re using a simple routing package or a complete framework. And, how to guarantee it? With tests, obviously!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, within the 3 paragraphs above we encountereed a lot of “rules” we need to follow if we want to publish a package on npm. I mean “rules” and not &lt;strong&gt;rules&lt;/strong&gt; because they’re conventions - you can publish an empty package without tests too, but, how does it will help people?&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Published Packages&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;While working for Bcredi, I noticed that we were using the same piece of code in 3 or 4 different projects. The same piece of code with the same piece of tests - it was clearly an example of &lt;em&gt;“how not to &lt;a href=&quot;https://github.com/dwmkerr/hacker-laws#the-dry-principle&quot;&gt;DRY&lt;/a&gt;”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If the validation changed, we must change it on all projects, redo the tests… A great headache at all.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To solve it, and as an opportunity to study about publishing packages - before that, I haven’t published any packages - I decided to create packages for those repeated pieces. This way, we centralize the code and the tests - if we need to change anything, we do it in only one place and update the versions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The 2 packages are:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.npmjs.com/package/@jlozovei/trim-currency&quot;&gt;@jlozovei/trim-currency&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.npmjs.com/package/@jlozovei/format-money&quot;&gt;@jlozovei/format-money&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;But, before accomplishing the publication, I had to learn some stuff.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;How to publish a package?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;If you create a new project by running &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;npm init -y&lt;/code&gt;, create a new &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;index.js&lt;/code&gt; file and then run &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;npm publish&lt;/code&gt;, you can say that you’ve published a package. Even if the package does nothing, it’ll be a published package.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But, the goal here is to help people, and an empty package like this won’t help anybody.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, as a beginner on the subject, I started to research about publishing packages. And I found 2 glorious resources that helped me through this process:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://zellwk.com/blog/publish-to-npm/&quot;&gt;“How to publish packages to npm (the way the industry does things)”, by Zell Liew&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://egghead.io/courses/how-to-write-an-open-source-javascript-library&quot;&gt;“How to Write an Open Source JavaScript Library”, a course by Kent C. Dodds at Egghead.io&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Going straight to the core, after viewing these two nice resources I’ve learned some nice tips on how to publish a package on npm. And, basically, all of those tips can be compiled into 4 topics:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Create the project&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Set up some tests&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Create a CI track&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semantic Versioning&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;1. Create the project&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;It’s quite obvious, but we need to create a new project. You create a repository on your favorite VSC platform (GitHub, Bitbucket, GitLab…), and commit every change on it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It’d be nice if you use a pattern for your commits, so this way the release process will be much easier. There are a lot of nice tools to help you standartize your commits, like &lt;a href=&quot;https://github.com/commitizen/cz-cli&quot;&gt;commitizen&lt;/a&gt; or &lt;a href=&quot;https://github.com/conventional-changelog/conventional-changelog&quot;&gt;conventional-changelog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A great point here is to tell npm to ignore some files, using a &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.npmignore&lt;/code&gt; file. It’s useful to avoid some files to be published within your package, like test cases, examples and documentations. When you run &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;npm install &amp;lt;some_package&gt;&lt;/code&gt; on your terminal, all the files that are in the npm registry will be downloaded on your machine - and we don’t want to waste band and memory on unused files.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You can always take a look on the &lt;a href=&quot;https://docs.npmjs.com/using-npm/developers.html&quot;&gt;npm developer guide&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4&gt;2. Set up some tests&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;After the work is done, you must ensure your code will be able to be used, and also that it’s working perfectly. You can use a lot of stuff to create your tests. I use &lt;a href=&quot;https://github.com/facebook/jest&quot;&gt;jest&lt;/a&gt; a lot because it’s easy and simple to use.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, you can set up a coverage status - it’ll tell how much of your code is covered by the tests, and will ensure that your code is reliable. There are a lot of coverage tools as well, and I like to use &lt;a href=&quot;http://codecov.io/&quot;&gt;codecov&lt;/a&gt; on my projects. &lt;em&gt;codecov&lt;/em&gt; will read the coverage reports from your test framework and will generate reports about that coverage, showing where the code was tested and were it wasn’t.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;3. Create a CI track&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;As a developer, I hate to do repeatable jobs. And I’m sure you hate it too.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leave all the repeatable work for the machines.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creating a CI track will help you to test and publish your package. There are a lot of good CI tools, like &lt;a href=&quot;https://travis-ci.org/&quot;&gt;Travis&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://circleci.com/&quot;&gt;CircleCI&lt;/a&gt; and the newest &lt;a href=&quot;https://github.com/features/actions&quot;&gt;GitHub Actions&lt;/a&gt;. Basically, the &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;CI&lt;/code&gt; (or Continuous Integration) is a machine that will execute some of your project’s scripts to test and deploy the code. If anything goes wrong, it’ll tell you where are the errors and stop the process - it won’t deploy buggy code.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;4. Semantic Versioning&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Semantic versioning, or &lt;em&gt;semver&lt;/em&gt; is a convention defined for establishing new versions of your code. Those versions will based on the changes you’ve made. The changes can be divided on three categories, by definition:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Major&lt;/strong&gt;: a change that will break the code (&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;1.0.0&lt;/code&gt; to &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;2.0.0&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Minor&lt;/strong&gt;: a change that add a new feature, with backwards compatibility (&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;1.0.0&lt;/code&gt; to &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;1.1.0&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Patch&lt;/strong&gt;: a change that fixes some bugs, with backwards compatibility (&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;1.0.0&lt;/code&gt; to &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;1.0.1&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You can learn more about &lt;a href=&quot;https://semver.org/&quot;&gt;semver here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;All of it will be handle by the CI track we’ve set up, with the help of an automator. The most famous automators are &lt;a href=&quot;https://github.com/sindresorhus/np&quot;&gt;np&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://github.com/semantic-release/semantic-release&quot;&gt;semantic-release&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;With &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;np&lt;/code&gt; you can choose the version by yourself; with &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;semantic-release&lt;/code&gt;, the version will be chosen by the changes you’ve made (with the help of &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;conventional-changelog&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By doing those 4 steps, we guarantee the code quality and we’re secured to be publishing a nice package.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Publicando pacotes no npm]]></title><description><![CDATA[A base do desenvolvimento JavaScript hoje é a colaboração, todos nós sabemos disso. Uma pessoa de um outro país pode resolver seu problema…]]></description><link>https://jlozovei.dev/pt-br/blog/publishing-packages-to-npm/</link><guid isPermaLink="false">https://jlozovei.dev/pt-br/blog/publishing-packages-to-npm/</guid><pubDate>Mon, 06 Apr 2020 22:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;A base do desenvolvimento JavaScript hoje é a &lt;em&gt;colaboração&lt;/em&gt;, todos nós sabemos disso. Uma pessoa de um outro país pode resolver seu problema simplesmente por criar um pacote e colocá-lo no npm - e você pode fazer isso também!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando você usa um pacote do npm no seu projeto, você tecisa ter em mente que você está utilizando o código de outra pessoa, e você espera que esse código não quebre o seu, nem roube nenhuma informação. Então, se você quer publicar um pacote no npm, você precisa seguir essa “regra”.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O npm tem várias &lt;a href=&quot;https://www.npmjs.com/policies&quot;&gt;políticas&lt;/a&gt; para prevenir pacotes maliciosos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E também você espera que o código faça aquilo que ele diz que faz - nem menos, nem mais; seja um pacote para roteamento ou um framework completo. E como garantir isso? Com testes, obviamente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, nesses 3 parágrafos já encontramos algumas “regras” que precisam ser seguidas se quisermos publicar um pacote no npm. Eu digo “regras” e não &lt;strong&gt;regras&lt;/strong&gt; porque elas são convenções - você pode publicar um pacote vazio sem testes também, mas, como isso vai ajudar alguém?&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Pacotes publicados&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Enquanto eu trabalhava na Bcredi, percebi que utilizava o mesmo pedaço de código em 3 ou 4 projetos diferentes. O mesmo código com os mesmos teste - claramente esse não é um exemplo legal do &lt;a href=&quot;https://github.com/dwmkerr/hacker-laws/blob/master/translations/pt-BR.md#o-princ%C3%ADpio-dry&quot;&gt;Princípio DRY&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se uma validação mudasse, precisaríamos trocar ela em todos os projetos, refazer os testes… Uma eterna dor de cabeça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para resolver isso, e também como uma oportunidade de estudar sobre pacotes - antes disso, eu não tinha publicado nenhum pacote - eu decidi criar pacotes para esses códigos repetidos. Dessa forma, centralizaríamos todo o código e seus testes - se precisássemos trocar algo, faríamos apenas em um lugar, e depois atualizaríamos a versão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os 2 pacotes são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.npmjs.com/package/@jlozovei/trim-currency&quot;&gt;@jlozovei/trim-currency&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.npmjs.com/package/@jlozovei/format-money&quot;&gt;@jlozovei/format-money&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mas, antes de publicar eles de fato, precisei aprender algumas coisas.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Como publicar um pacote?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se você criar um projeto novo usando &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;npm init -y&lt;/code&gt;, criar um arquivo &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;index.js&lt;/code&gt; e depois rodar &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;npm publish&lt;/code&gt;, você poderá dizer que publicou um pacote. Mesmo se o pacote não fizer nada, ele ainda será um pacote publicado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, o objetivo aqui é ajudar as pessoas, e um pacote vazio não vai ajudar ninguém.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, como um iniciante no assunto, eu fui estudar sobre como publicar pacotes. E achei 2 links que me ajudaram muito nesse processo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://zellwk.com/blog/publish-to-npm/&quot;&gt;“How to publish packages to npm (the way the industry does things)”, por Zell Liew&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://egghead.io/courses/how-to-write-an-open-source-javascript-library&quot;&gt;“How to Write an Open Source JavaScript Library”, um curso do Kent C. Dodds no Egghead.io&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Indo direto ao ponto, depois de ver esses dois links eu aprendi vários pontos para publicar um pacote no npm. E, basicamente, todos esses pontos podem ser compilados em 4 tópicos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Criar o projeto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criar alguns testes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criar uma esteira de CI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semantic Versioning (versionamento semântico)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;1. Criar o projeto&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;É meio óbvio, mas precisamos criar o projeto. Você pode criar um repositório na sua plataforma de VSC favorita (GitHub, Bitbucket, GitLab…) e commitar todas as modificações lá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É interessante utilizar um padrão para os seus commits, dessa forma fazer o &lt;em&gt;release&lt;/em&gt; do código será muito mais fácil. Existem várias ferramentas que te ajudam nisso, como o &lt;a href=&quot;https://github.com/commitizen/cz-cli&quot;&gt;commitizen&lt;/a&gt; ou o &lt;a href=&quot;https://github.com/conventional-changelog/conventional-changelog&quot;&gt;conventional-changelog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um grande ponto aqui também é dizer ao npm para ignorar alguns arquivos, utilizando o arquivo &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;.npmignore&lt;/code&gt;. Esse arquivo será útil para evitar que alguns arquivos sejam publicados juntos como pacote, como os testes, exemplos e documentações. Quando você instala um pacote, todos os arquivos que estão no registro do npm serão baixados na sua máquina - e nós não queremos gastar conexão nem memória com esses arquivos inúteis.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dá uma olhada também no &lt;a href=&quot;https://docs.npmjs.com/using-npm/developers.html&quot;&gt;guia do desenvolvedor npm&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4&gt;2. Criar alguns testes&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Depois de criar seu código, você precisa garantir que ele estará apto para ser utilizado, e que ele funciona perfeitamente. Você pode utilizar várias ferramentas para criar seus testes. Eu uso muito o &lt;a href=&quot;https://github.com/facebook/jest&quot;&gt;jest&lt;/a&gt; porque ele é fácil e bem simples de usar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você também pode definir o status de cobertura - isso irá informar o quanto do seu código está coberto pelos testes, e garantir que seu código é confiável. Existem várias ferramentas de cobertura de testes, e eu gosto de utilizar o &lt;a href=&quot;http://codecov.io/&quot;&gt;codecov&lt;/a&gt; nos meus projetos. O &lt;em&gt;codecov&lt;/em&gt; vai ler o relatório de cobertura dos seus testes e irá gerar um relatório sobre essa cobertura, mostrando por onde o teste passou e por onde não passou.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;3. Criar uma esteira de CI&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Como desenvolvedor, eu odeio fazer trabalhos repetidos, e eu tenho certeza que você também não gosta.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Deixe o trabalho repetitivo para as máquinas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Criar uma esteira de CI vai te ajudar a testar e publicar seu pacote. Existem muitas ferramentas boas de CI, como o &lt;a href=&quot;https://travis-ci.org/&quot;&gt;Travis&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://circleci.com/&quot;&gt;CircleCI&lt;/a&gt; e a nova &lt;a href=&quot;https://github.com/features/actions&quot;&gt;GitHub Actions&lt;/a&gt;. Basicamente, o &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;CI&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;Continuous Integration&lt;/em&gt;, ou Integração Contínua) é uma máquina que vai executar alguns scripts no seu projeto, para realizar os testes e fazer o deploy. Se algo der errado em alguma etapa, o CI vai te dizer onde ocorreram esses erros e parar o processo - evitando publicar código com bugs.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;4. Semantic Versioning (versionamento semântico)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Versionamento semântico, abreviado &lt;em&gt;semver&lt;/em&gt; é uma convenção definida para estabelecer novas versões ao seu código. Essas versões são baseadas nas modificações feitas, e são classificadas em três categorias. Por definição:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Major&lt;/strong&gt;: uma modificação que vai quebrar o código antigo (&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;1.0.0&lt;/code&gt; para &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;2.0.0&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Minor&lt;/strong&gt;: uma modificação que adiciona uma nova feature, com compatibilidade para versões antigas (&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;1.0.0&lt;/code&gt; para &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;1.1.0&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Patch&lt;/strong&gt;: uma modificação que resolve um bug, com compatibilidade para versões antigas (&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;1.0.0&lt;/code&gt; para &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;1.0.1&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Você pode aprender mais sobre &lt;a href=&quot;https://semver.org/&quot;&gt;semver aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tudo isso será feito pela esteira de CI que criamos, com a ajuda de outra ferramenta. Acho que as mais famosas são o &lt;a href=&quot;https://github.com/sindresorhus/np&quot;&gt;np&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://github.com/semantic-release/semantic-release&quot;&gt;semantic-release&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com o &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;np&lt;/code&gt; você mesmo pode escolher uma nova versão; com o &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;semantic-release&lt;/code&gt;, a nova versão será escolhida de acordo com os seus commits (com a ajuda do &lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;conventional-changelog&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguindo esses 4 passos, você garante a qualidade do código e que estaremos publicando um pacote muito bem feito!&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>